% ============================================================
%  Chapitre 2 — Contexte et Étude Préliminaire
% ============================================================
\chapter{Contexte et Étude Préliminaire}
\thispagestyle{fancy}

\section{Le secteur agricole tunisien}

\subsection{Portrait économique et défis structurels}

La Tunisie dispose d'un patrimoine agricole riche et diversifié. Avec environ
\textbf{9,9 millions d'hectares de surface agricole utile} (SAU) dont 5,6 millions
effectivement exploités, le pays est l'un des premiers exportateurs mondiaux d'huile
d'olive et de dattes \cite{ins_tunisie_2023}.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Chiffres clés du secteur agricole tunisien (2023)}
\label{tab:agri_stats}
\begin{tabular}{lcc}
\toprule
\textbf{Indicateur} & \textbf{Valeur} & \textbf{Source} \\
\midrule
Contribution au PIB              & 10,3\%           & INS 2023 \\
Part de l'emploi national        & 14,1\%           & INS 2023 \\
Superficie agricole utilisée     & 5,6 M ha         & UTAP 2023 \\
Nombre d'exploitations           & 516 000          & INS 2023 \\
Exports agricoles                & 2,8 Md TND       & INS 2023 \\
Nombre de ruches (apiculture)    & $\approx$ 300 000 & UTAP 2023 \\
Pertes estimées (ravageurs)      & 20-40\% récoltes  & FAO 2022 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Apiculture tunisienne — enjeux spécifiques}

L'apiculture représente un maillon essentiel de l'agro-système tunisien, assurant la
pollinisation de cultures majeures (amandiers, fruitiers, courges) et produisant environ
\textbf{4 000 tonnes de miel par an} \cite{utap2023}. Cependant, le secteur fait face à :

\begin{itemize}
  \item Mortalité hivernale des colonies atteignant 30-40\% dans certaines régions
  \item Infestation par \textit{Varroa destructor} non contrôlée
  \item Manque d'outils de monitoring de l'état des ruches
  \item Faible traçabilité de la production (récoltes, stocks, dépenses)
\end{itemize}

\section{Agriculture de précision — opportunités technologiques}

L'agriculture de précision est définie par la FAO comme «\,l'application de technologies
modernes de l'information pour adapter la gestion des ressources selon la variabilité
spatiale et temporelle des conditions agricoles\,». Elle repose sur trois piliers :

\begin{description}
  \item[\textbf{Observation :}] Capteurs IoT, drones, images satellitaires.
  \item[\textbf{Analyse :}] Modèles ML pour la détection de pathologies, prédiction de
        rendements, détection d'anomalies.
  \item[\textbf{Action :}] Irrigation automatique, alertes en temps réel, recommandations
        personnalisées.
\end{description}

Des études récentes confirment l'efficacité des modèles deep learning en agriculture :
\cite{kamilaris2018deep} rapportent des précisions supérieures à 95\% pour la détection
de maladies foliaires avec des CNN, tandis que \cite{liakos2018machine} montrent que
l'IA réduit de 20-30\% la consommation d'eau en irrigation de précision.

\section{Organisme d'accueil}

\textbf{Sayari Smart Solutions} est une startup agritech fondée en 2024, dont la mission est
de démocratiser l'accès aux technologies d'intelligence artificielle pour les agriculteurs
tunisiens. La vision de l'entreprise : \textit{«\,Chaque agriculteur tunisien, quelle que soit
la taille de son exploitation, mérite les mêmes outils d'analyse que les grandes entreprises
agricoles mondiales.\,»}

\section{Présentation détaillée de \farmAI}

\subsection{Périmètre fonctionnel}

\farmAI{} v3.0 est une plateforme SaaS (Software as a Service) multi-tenant couvrant :

\begin{enumerate}
  \item \textbf{Tableau de bord propriétaire (Owner Dashboard)} — KPIs en temps réel,
        gestion multi-fermes, alertes IoT, intégration météo.
  \item \textbf{Scanner Worker PWA} — application mobile progressive pour ouvriers,
        utilisable hors-ligne, avec caméra live pour inférence YOLO (13 modèles).
  \item \textbf{HiveIntel — Module Apiculture} — gestion complète de ruchers, ruches,
        visites, récoltes, stocks, dépenses et planning avec télémétrie NODE\_B.
  \item \textbf{Map Center SIG} — cartographie Leaflet des fermes, découverte OSM des
        vétérinaires et fournisseurs à proximité.
  \item \textbf{Assistant Souverain} — chatbot multimodal Darija avec STT/TTS et vision.
  \item \textbf{Télémétrie IoT} — analyse historique et temps réel (NODE\_A + NODE\_B).
  \item \textbf{Gestion des ouvriers} — assignation de tâches, suivi GPS, planning.
  \item \textbf{MLOps Dashboard} — visualisation des expériences MLflow, métriques
        d'anomalies.
\end{enumerate}

\subsection{Objectifs non-fonctionnels}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Exigences non-fonctionnelles de Smart Farm AI}
\label{tab:nonfunctional}
\begin{tabular}{lll}
\toprule
\textbf{Catégorie} & \textbf{Exigence} & \textbf{Cible} \\
\midrule
Performance   & Latence inférence YOLO     & $<$ 200 ms \\
Performance   & Temps de réponse API       & $<$ 500 ms (p95) \\
Disponibilité & Uptime plateforme          & $\geq$ 99\% \\
Sécurité      & Authentification           & JWT + OTP email \\
Offline       & PWA Worker hors-ligne      & IndexedDB (Dexie.js) \\
Multi-langue  & Interfaces                 & FR / AR / Darija \\
IoT           & Fréquence télémétrie       & 10 secondes (configurable) \\
Scalabilité   & Multi-tenant               & Isolation par farm\_id \\
Souveraineté  & LLM local                  & Ollama (pas de cloud API) \\
Déploiement   & Cloud free-tier            & Oracle Cloud ARM64 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\section{Étude de l'existant — Benchmark des solutions}

Un état de l'art des solutions agritech existantes a été conduit pour situer
\farmAI{} dans le paysage concurrentiel. Le tableau \ref{tab:benchmark} compare les
principales plateformes selon 9 critères pertinents pour le contexte tunisien.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Benchmark des solutions agritech existantes vs Smart Farm AI v3.0}
\label{tab:benchmark}
\small
\begin{tabular}{lcccccc}
\toprule
\textbf{Critère}
  & \textbf{Agrivi}
  & \textbf{FarmLogs}
  & \textbf{Trimble}
  & \textbf{AgroMonitor}
  & \textbf{Sol. locales}
  & \textbf{\farmAI{}} \\
\midrule
IoT ESP32 intégré        & \no  & \no  & \yes & \no  & \no  & \yes \\
YOLO vision pathologies  & \no  & \no  & \no  & \no  & \no  & \yes \\
LLM Darija tunisien      & \no  & \no  & \no  & \no  & \no  & \yes \\
RAG documents locaux     & \no  & \no  & \no  & \no  & \no  & \yes \\
Module apiculture complet& \no  & \no  & \no  & \no  & \no  & \yes \\
MLOps DVC + MLflow       & \no  & \no  & \yes & \no  & \no  & \yes \\
PWA offline Worker       & \no  & \yes & \no  & \no  & \no  & \yes \\
Open-source / gratuit    & \no  & \no  & \no  & \no  & \yes & \yes \\
Déployable Oracle Free   & \no  & \no  & \no  & \no  & \no  & \yes \\
\midrule
\textbf{Score total}     & 0/9  & 1/9  & 2/9  & 0/9  & 2/9  & \textbf{9/9} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\begin{tcolorbox}[infobox, title={Conclusion du benchmark}]
Aucune solution existante — commerciale ou locale — ne combine simultanément la
détection de pathologies par vision IA, l'assistant conversationnel en Darija tunisien,
la gestion apicole complète et les pratiques MLOps industrielles. \farmAI{} v3.0 répond
à un vide réel dans l'écosystème agritech tunisien.
\end{tcolorbox}

\section{Spécifications et acteurs du système}

\subsection{Identification des acteurs}

Le système implique cinq catégories d'acteurs :

\begin{description}
  \item[\textbf{Owner (Propriétaire) :}] Exploitant agricole principal. Accès complet à
        toutes les fonctionnalités : gestion des fermes, apiculture, ouvriers, analytics,
        configuration IoT, assistant.
  \item[\textbf{Worker (Ouvrier) :}] Employé agricole. Accès limité via PWA mobile :
        scanner YOLO, consultation de tâches assignées, reporting terrain.
  \item[\textbf{ESP32 Nodes :}] Acteurs matériels (NODE\_A, NODE\_B) envoyant des données
        télémétriques toutes les 10 secondes via HTTP POST.
  \item[\textbf{Ollama/Groq LLM :}] Service IA répondant aux requêtes de l'assistant.
        Priorité : Ollama local → Groq API fallback → base de connaissances statique.
  \item[\textbf{Admin :}] Superutilisateur pour la gestion des tenants et la supervision
        du système.
\end{description}

\subsection{Exigences fonctionnelles principales}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Catalogue des exigences fonctionnelles principales}
\label{tab:requirements}
\begin{tabular}{llp{7.5cm}}
\toprule
\textbf{ID} & \textbf{Acteur} & \textbf{Exigence} \\
\midrule
EF01 & Owner   & Inscription, connexion JWT, OTP email, 2FA \\
EF02 & Owner   & Création et gestion de fermes multi-tenant \\
EF03 & Owner   & Tableau de bord KPIs en temps réel (IoT + météo) \\
EF04 & Owner   & Visualisation télémétrie IoT (courbes historiques) \\
EF05 & Owner   & Réception d'alertes IoT (SWARM\_RISK, THERMAL\_FAULT) \\
EF06 & Owner   & Gestion complète du rucher (CRUD ruches, visites, récoltes) \\
EF07 & Owner   & Génération de rapports apicoles (stock, dépenses, planning) \\
EF08 & Owner/Worker & Inférence YOLO en temps réel (caméra ou upload) \\
EF09 & Owner   & Consultation de la carte SIG (fermes, vétérinaires OSM) \\
EF10 & Owner   & Conversation avec assistant Darija (texte + voix + image) \\
EF11 & Worker  & Accès PWA hors-ligne avec synchronisation différée \\
EF12 & Worker  & Scanner les 13 modèles YOLO depuis l'interface mobile \\
EF13 & ESP32   & Envoi de métriques télémétriques via HTTP POST \\
EF14 & System  & Détection d'anomalies IoT (IsolationForest) et alerte \\
EF15 & Admin   & Gestion multi-tenant, supervision des modèles MLflow \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}
