% ============================================================
%  RÉSUMÉ FRANÇAIS
% ============================================================
\cleardoublepage
\thispagestyle{empty}
\chapter*{Résumé}
\begin{tcolorbox}[colback=gray!5,colframe=gray!50]
\textbf{Mots-clés :} Agriculture intelligente, YOLOv8, RAG, Darija tunisienne,
IoT, FastAPI, React PWA, Multi-tenant, CRISP-DM.
\end{tcolorbox}

\medskip
Ce mémoire présente \textbf{Smart Farm AI v3.0 Enterprise}, une plateforme
d'agriculture intelligente souveraine conçue pour le contexte tunisien.
La plateforme intègre une architecture microservices FastAPI, une interface
React~18 PWA \textit{offline-first}, un système de détection visuelle basé
sur YOLOv8 (11 catégories, mAP@50 = \ic{84.7\%}{1.8\%}) et un agent
conversationnel en Darija tunisienne combinant RAG ChromaDB, Ollama
(modèle Labess-7B) et Groq API (Llama-3.3-70B).

Le module avicole embarque cinq modèles d'apprentissage automatique incluant
une régression polynomiale de degré 2 pour la prédiction de l'indice de
consommation ($R^2 = 0.891 \pm 0.024$, IC~95\%, 5-fold CV), un classifieur
de risque de mortalité (précision = \ic{87.3\%}{2.1\%}) et une détection
d'anomalies par score-$Z$.

La validation terrain sur 7 fermes pilotes tunisiennes obtient une satisfaction
utilisateur de 4.2/5 et une réduction perçue de 23\% des pertes animales.
L'évaluation de l'agent Darija donne un Cohen's Kappa de $\kappa = 0.76$
et un score BLEU-4 de 0.68, attestant d'une génération linguistique de
qualité acceptable pour un usage professionnel.

% ── Abstract (EN) ───────────────────────────────────────────
\chapter*{Abstract}
\begin{tcolorbox}[colback=gray!5,colframe=gray!50]
\textbf{Keywords:} Smart Farming, YOLOv8, RAG, Tunisian Darija,
IoT, FastAPI, React PWA, Multi-tenant, CRISP-DM.
\end{tcolorbox}

\medskip
This thesis presents \textbf{Smart Farm AI v3.0 Enterprise}, a sovereign
smart farming platform designed for the Tunisian agricultural context.
The platform integrates a FastAPI microservices backend, an offline-first
React~18 PWA, a YOLOv8-based visual detection system (11 categories,
mAP@50 = \ic{84.7\%}{1.8\%}), and a Tunisian Darija conversational
agent combining ChromaDB RAG, Ollama (Labess-7B) and Groq API (Llama-3.3-70B).

The poultry ERP module embeds five machine learning models including a
degree-2 polynomial regression for Feed Conversion Ratio prediction
($R^2 = 0.891 \pm 0.024$, 95\% CI, 5-fold CV), a mortality risk
classifier (accuracy = \ic{87.3\%}{2.1\%}), and Z-score anomaly detection.

Field validation across 7 Tunisian pilot farms yields a user satisfaction
score of 4.2/5 and a perceived 23\% reduction in animal losses.
The Darija agent evaluation achieves Cohen's Kappa $\kappa = 0.76$ and
BLEU-4 = 0.68, demonstrating acceptable linguistic generation quality
for professional use.
