% ============================================================
%  CHAPITRE 3 : MODÉLISATION ET ÉVALUATION DES PERFORMANCES
% ============================================================
\chapter{Modélisation et Évaluation des Performances}

\section*{Introduction}
\addcontentsline{toc}{section}{Introduction}

Ce chapitre présente la démarche complète de modélisation et d'évaluation des
performances des modèles IA de Smart Farm AI. Il couvre l'analyse exploratoire
des données, les choix d'architecture, le protocole d'entraînement, les métriques
d'évaluation standardisées et une analyse critique des résultats obtenus pour
les modèles de détection (YOLOv11n et OBB), de prédiction avicole et d'assistance
conversationnelle en Darija.

% ── 3.1 Introduction ──────────────────────────────────────────
\section{Introduction}

La vision par ordinateur appliquée à l'agriculture nécessite des modèles capables
de détecter des objets hétérogènes dans des conditions variables~:
éclairage naturel, fond complexe, densité d'instances élevée (ruche~: 8.2 annotations/image),
et contraintes matérielles (inférence CPU $\leq 200$\,ms). Ce chapitre documente
la démarche scientifique rigoureuse adoptée pour concevoir, entraîner et évaluer
les modèles de détection (\textbf{YOLOv11n}) et de détection orientée (\textbf{yolo26n-obb}
pour les abeilles) de Smart Farm AI.

Les objectifs de ce chapitre sont triples~:
\begin{enumerate}
  \item Analyser le jeu de données (EDA) et documenter les transformations de
        prétraitement et d'augmentation appliquées ;
  \item Présenter l'architecture YOLOv11, les hyperparamètres d'entraînement et
        le processus de validation croisée ;
  \item Évaluer les performances selon des métriques standardisées (IoU, Précision,
        Rappel, F1-Score, mAP@50) et fournir une analyse critique des résultats.
\end{enumerate}

% ── 3.2 Analyse exploratoire et préparation des données ───────
\section{Analyse exploratoire et préparation des données (EDA)}

L'analyse exploratoire des données (EDA) constitue une étape fondamentale avant
tout entraînement de modèle. Elle permet d'identifier les biais de distribution,
les déséquilibres de classes et les particularités du jeu de données susceptibles
d'impacter les performances finales.

% ── 3.2.1 Description du dataset ──────────────────────────────
\subsection{Description du dataset}

Le jeu de données a été constitué à partir de plusieurs sources~: images terrain
collectées dans des exploitations tunisiennes (gouvernorats de Sfax, Sousse et Monastir),
jeux de données publics (Roboflow Universe, Kaggle) filtrés et enrichis pour le
contexte agricole maghrébin. Il contient \textbf{14\,820 images} annotées au format
YOLO (boîtes englobantes, dont OBB pour les abeilles) couvrant \textbf{11 catégories}
agricoles, réparties selon le ratio 70/20/10 en 10\,374 / 2\,964 / 1\,482 images
(entraînement / validation / test).

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Distribution des catégories dans le jeu de données YOLO}
\label{tab:yolo_data}
\begin{tabular}{lrrr}
\toprule
\textbf{Catégorie} & \textbf{Images} & \textbf{\% total} & \textbf{Annotations/img} \\
\midrule
Bee (abeille)     & 2\,340 & 15.8 & 8.2 \\
Cattle (bovins)   & 1\,850 & 12.5 & 3.1 \\
Sheep (ovins)     & 1\,720 & 11.6 & 4.7 \\
Goat (caprins)    & 1\,560 & 10.5 & 3.9 \\
Leaves (feuilles) & 1\,480 &  9.9 & 5.2 \\
Olive             & 1\,310 &  8.8 & 6.1 \\
Insects           & 1\,240 &  8.4 & 12.3 \\
Lemon             &   980  &  6.6 & 7.4 \\
Orange            &   870  &  5.9 & 6.8 \\
Fire (incendie)   &   790  &  5.3 & 2.1 \\
Livestock (mixte) &   680  &  4.6 & 5.6 \\
\midrule
\textbf{Total}    & \textbf{14\,820} & 100.0 & 5.8 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

% ── 3.2.1.1 Représentation visuelle du dataset et annotations ─
\subsubsection{Représentation visuelle du dataset et annotations}

La figure~\ref{fig:yolo_hist} présente la distribution des images par catégorie,
révélant le déséquilibre entre les classes dominantes (Bee~: 15.8\%, Cattle~: 12.5\%)
et les classes rares (Livestock~: 4.6\%, Fire~: 5.3\%). Ce déséquilibre a motivé
l'application d'une stratification lors du découpage du jeu et d'une augmentation
différenciée (Copy-Paste renforcé sur les classes minoritaires).

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
  ybar, bar width=0.50cm,
  width=13.5cm, height=7.0cm,
  xlabel={Catégorie},
  ylabel={Nombre d'images},
  symbolic x coords={Bee,Cattle,Sheep,Goat,Leaves,Olive,Insects,Lemon,Orange,Fire,Livestock},
  xtick=data,
  x tick label style={rotate=40, anchor=east, font=\small\bfseries},
  y tick label style={font=\small},
  ymin=0, ymax=2900,
  nodes near coords,
  nodes near coords style={font=\scriptsize\bfseries, anchor=south, color=black!75},
  grid=both, grid style={dashed, gray!20},
  minor grid style={dotted, gray!10},
  minor ytick={500,1000,1500,2000,2500},
  title style={font=\small\bfseries, yshift=4pt},
  xlabel style={font=\small\bfseries, yshift=-3pt},
  ylabel style={font=\small\bfseries},
  enlarge x limits=0.06,
]
\addplot[fill={rgb,255:red,52;green,120;blue,190}, draw={rgb,255:red,30;green,80;blue,140},
         bar shift=0pt] coordinates {
  (Bee,2340)(Cattle,1850)(Sheep,1720)(Goat,1560)
  (Leaves,1480)(Olive,1310)(Insects,1240)(Lemon,980)
  (Orange,870)(Fire,790)(Livestock,680)
};
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{Distribution des 11 catégories dans le jeu de données YOLO (14\,820 images).
Déséquilibre de 3.4:1 entre la classe dominante Bee (2\,340 images, 15.8\%)
et la classe minoritaire Livestock (680 images, 4.6\%).}
\label{fig:yolo_hist}
\end{figure}

\textbf{Observations EDA importantes~:}
\begin{itemize}
  \item \textbf{Déséquilibre de classes notable} (rapport 3.4:1 entre Bee et Livestock)
        $\rightarrow$ stratification \texttt{StratifiedShuffleSplit} appliquée lors du split ;
  \item \textbf{Densité d'annotations élevée} pour Insects (12.3/img) $\rightarrow$ le modèle
        doit gérer de multiples petits objets proches ;
  \item \textbf{Qualité d'image hétérogène} (smartphone $\leftrightarrow$ drone $\leftrightarrow$
        caméra fixe) $\rightarrow$ augmentation systématique ;
  \item \textbf{Ratio d'aspect variable} ($640\times480$ à $4032\times3024$)
        $\rightarrow$ letterboxing normalisé à $640\times640$.
\end{itemize}

% ── 3.2.2 Prétraitement et augmentation des données ───────────
\subsection{Prétraitement et augmentation des données}

Le prétraitement vise à uniformiser les entrées du modèle. Toutes les images sont
redimensionnées à $640\times640$ pixels par \textit{letterboxing} (ajout de bandes
grises) pour préserver le ratio d'aspect. Les annotations sont converties au format
YOLO normalisé $[x_c, y_c, w, h] \in [0,1]^4$. Une normalisation de l'intensité est
appliquée par soustraction de la moyenne ImageNet
($\mu = [0.485,\,0.456,\,0.406]$, $\sigma = [0.229,\,0.224,\,0.225]$, canaux RGB).

Les images de basse qualité ont été filtrées par un score BRISQUE~$> 80$. Sur les
16\,100 images initiales, \textbf{14\,820} ont été conservées (taux de rétention~: 91.9\%).

% ── 3.2.3 Augmentation des données ────────────────────────────
\subsection{Augmentation des données}

L'augmentation \textit{on-the-fly} accroît la diversité artificielle du jeu
d'entraînement et réduit le sur-apprentissage. Les transformations suivantes
ont été appliquées~:

\begin{description}
  \item[Mosaic~4] Assemblage de 4 images en grille 2$\times$2 (probabilité~:~1.0
        jusqu'à l'époque~90) --- améliore la détection des petits objets ;
  \item[Flip horizontal] Probabilité~: 0.5 --- applicable à toutes les classes ;
  \item[HSV Jitter] Teinte ($\pm6\%$), saturation ($\pm70\%$), valeur ($\pm40\%$)
        --- robustesse aux variations d'éclairage solaire ;
  \item[Rotation] $\pm15°$ --- robustesse aux angles de prise de vue ;
  \item[Zoom / Scale] Facteur $\in [0.5, 1.5]$ --- invariance à l'échelle ;
  \item[Flou gaussien] Noyau $3\times3$ à $7\times7$, prob.~: 0.01 --- robustesse
        aux images de faible résolution ;
  \item[Copy-Paste] Collage d'instances (prob.~: 0.1) --- particulièrement efficace
        pour les classes rares (Fire, Livestock).
\end{description}

% ── 3.3 Architecture des modèles utilisés ────────────────────
\section{Architecture des modèles utilisés}

Smart Farm AI déploie \textbf{8 modèles} issus de la famille \textbf{YOLO11}
(Ultralytics, octobre 2024)~: 7~modèles YOLOv11n pour la détection d'objets
(animaux, maladies végétales, incendie) et 1~modèle yolo26n-obb pour la détection
orientée des abeilles (boîtes englobantes à angle de rotation).

YOLO11 introduit trois innovations architecturales majeures~:
\begin{itemize}
  \item \textbf{Blocs C3k2} (\textit{Cross-Stage Partial with 2 kernels})~:
        remplacent les blocs C2f du backbone — meilleure extraction multi-échelles
        à budget de paramètres réduit ;
  \item \textbf{Module SPPELAN} (\textit{Spatial Pyramid Pooling Enhanced with Large
        Attention Network})~: remplace le SPPF de YOLOv8 — pooling pyramidal avec
        mécanisme d'attention spatiale ;
  \item \textbf{Module PSA} (\textit{Partial Self-Attention})~: attention croisée
        partielle dans le cou PAN-FPN — améliore la fusion des feature maps
        $80\!\times\!80$, $40\!\times\!40$ et $20\!\times\!20$ sans surcoût notable.
\end{itemize}

La fonction de perte combine trois termes~:
\begin{equation}
\mathcal{L}_\text{total} = \lambda_\text{box}\cdot\mathcal{L}_\text{CIoU}
  + \lambda_\text{cls}\cdot\mathcal{L}_\text{BCE}
  + \lambda_\text{dfl}\cdot\mathcal{L}_\text{DFL}
\label{eq:yolo11_loss}
\end{equation}

où $\mathcal{L}_\text{CIoU}$ est la Complete IoU Loss (localisation),
$\mathcal{L}_\text{BCE}$ la Binary Cross-Entropy (classification) et
$\mathcal{L}_\text{DFL}$ la Distribution Focal Loss (distribution des coordonnées).
Pour le modèle OBB abeilles, un terme d'angle $\mathcal{L}_\text{angle}$ s'ajoute
afin de pénaliser l'erreur d'orientation de la boîte englobante tournante.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Caractéristiques comparées des modèles YOLO déployés dans Smart Farm AI}
\label{tab:yolo11_specs}
\begin{tabular}{llrrrr}
\toprule
\textbf{Modèle} & \textbf{Tâche} & \textbf{Params} & \textbf{GFLOPs} & \textbf{mAP@50 COCO} & \textbf{Latence CPU} \\
\midrule
YOLOv11n         & Détection (×7) & 2.6M  &  6.5 & 39.5\% & $\leq$180\,ms \\
yolo26n-obb      & OBB abeilles   & $\approx$2.6M & $\approx$6.5 & ---  & $\leq$200\,ms \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

% ── 3.4 Entraînement des modèles ─────────────────────────────
\section{Entraînement des modèles}

Cette section détaille le protocole d'entraînement, depuis le découpage du dataset
jusqu'aux hyperparamètres retenus, en passant par les métriques d'évaluation utilisées.

% ── 3.4.1 Découpage du Dataset ────────────────────────────────
\subsection{Découpage du Dataset}

Le jeu de données est découpé selon la stratégie de partition \textbf{stratifiée}
70/20/10. La stratification garantit que la distribution des 11 classes est
préservée dans chaque partition, ce qui est critique compte tenu du déséquilibre
observé entre les classes.

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{0.88\textwidth}{!}{%
\begin{tikzpicture}[
  seg/.style={draw, minimum height=1.4cm, text centered, font=\small\bfseries},
  lbl/.style={font=\small, anchor=north}
]
  \node[seg, fill=blue!55, minimum width=7.0cm, text=white, anchor=west]
    (tr) at (0,0) {Entraînement --- 10\,374 images};
  \node[seg, fill=orange!70, minimum width=2.0cm, anchor=west]
    (va) at (7.02,0) {Validation};
  \node[seg, fill=red!55, minimum width=1.0cm, text=white, anchor=west]
    (te) at (9.04,0) {Test};
  \node[lbl] at (3.5,-0.85)  {10\,374 images — 70\%};
  \node[lbl] at (8.02,-0.85) {2\,964 — 20\%};
  \node[lbl] at (9.54,-0.85) {1\,482 — 10\%};
\end{tikzpicture}
}%
\caption{Répartition stratifiée des données YOLO --- 14\,820 images en 3 partitions
(70\% entraînement, 20\% validation, 10\% test). La partition test est réservée
à l'évaluation finale et ne participe à aucune décision d'entraînement.}
\label{fig:data_split}
\end{figure}

La partition de test (1\,482 images, 10\%) est mise de côté dès le début et
n'est utilisée qu'une seule fois pour l'évaluation finale, garantissant l'absence
de contamination des décisions d'entraînement par les données de test.

% ── 3.4.2 Métriques d'évaluation ─────────────────────────────
\subsection{Métriques d'évaluation}

Pour évaluer la performance du modèle, plusieurs métriques standard sont utilisées.
Voici leurs définitions avec leurs formules~:

\subsubsection*{Intersection over Union (IoU)}

L'IoU est une métrique essentielle en détection d'objets, servant à évaluer la
précision des prédictions. Elle quantifie le chevauchement entre la boîte englobante
proposée et la boîte englobante de référence.
Elle est définie par la formule suivante~:

\begin{equation}
\text{IoU} = \frac{\text{Aire}(B_{\text{préd}} \cap B_{\text{réel}})}
                  {\text{Aire}(B_{\text{préd}} \cup B_{\text{réel}})}
\label{eq:iou}
\end{equation}

La valeur de l'IoU est comprise entre 0 et 1~:
\begin{itemize}
  \item $\text{IoU} = 1$~: prédiction parfaite (les deux boîtes se superposent exactement) ;
  \item $\text{IoU} = 0$~: aucune intersection entre la prédiction et la réalité ;
  \item Une valeur seuil (par exemple $\text{IoU} \geq 0.5$) est souvent utilisée
        pour considérer une détection comme correcte.
\end{itemize}

\subsubsection*{Précision (Precision)}

La précision est une métrique utilisée en détection d'objets pour évaluer la
fiabilité des prédictions positives. Elle correspond à la proportion des objets
détectés qui sont réellement corrects.
Elle est définie par la formule suivante~:

\begin{equation}
\text{Précision} = \frac{TP}{TP + FP}
\label{eq:precision}
\end{equation}

où~:
\begin{itemize}
  \item $TP$ (\textit{True Positives})~: nombre de détections correctes, c'est-à-dire
        lorsque l'objet est présent et correctement identifié ;
  \item $FP$ (\textit{False Positives})~: nombre de détections incorrectes, c'est-à-dire
        lorsqu'un objet est détecté alors qu'il n'existe pas (faux signal).
\end{itemize}

\subsubsection*{Rappel (Recall)}

Le rappel est une métrique essentielle en détection d'objets qui évalue la capacité
du modèle à détecter tous les objets réellement présents dans une image. Il indique
la proportion d'objets pertinents correctement identifiés parmi l'ensemble des
objets existants.
La formule du rappel est la suivante~:

\begin{equation}
\text{Rappel} = \frac{TP}{TP + FN}
\label{eq:rappel}
\end{equation}

où $FN$ (\textit{False Negatives}) désigne le nombre d'objets présents dans l'image
mais non détectés par le modèle (ou mal détectés).

\subsubsection*{F1-Score}

Le F1-score est une métrique qui combine la précision et le rappel en une seule valeur,
offrant une évaluation équilibrée des performances d'un modèle, particulièrement utile
lorsque les données sont déséquilibrées (par exemple, peu d'objets à détecter dans une
grande image). Il représente la \textbf{moyenne harmonique} de la précision et du rappel,
ce qui a pour effet de fortement pénaliser les divergences significatives entre ces deux mesures.
La formule du F1-score est la suivante~:

\begin{equation}
F_1 = 2 \times \frac{\text{Précision} \times \text{Rappel}}{\text{Précision} + \text{Rappel}}
\label{eq:f1}
\end{equation}

Un F1-score proche de 1 indique un bon équilibre entre précision et rappel.

\subsubsection*{Average Precision (AP) et Mean Average Precision (mAP)}

Dans les systèmes de détection d'objets, l'Average Precision (AP) et le Mean Average
Precision (mAP) sont des métriques essentielles pour évaluer la qualité globale d'un modèle.

\paragraph{Average Precision (AP).}
L'AP mesure la performance d'un modèle pour une classe donnée, en calculant la
moyenne des valeurs de précision obtenues à différents niveaux de rappel.
Il s'agit de l'aire sous la courbe précision-rappel (PR curve), ce qui permet
d'évaluer comment la précision varie en fonction du rappel~:

\begin{equation}
AP = \int_0^1 \text{Précision}(r)\, \mathrm{d}r
\label{eq:ap}
\end{equation}

Plus l'aire est grande, meilleure est la performance du modèle pour cette classe.

\paragraph{Mean Average Precision (mAP).}
Le mAP est la moyenne des AP calculés sur toutes les classes du dataset~:

\begin{equation}
\text{mAP} = \frac{1}{N} \sum_{i=1}^{N} AP_i
\label{eq:map}
\end{equation}

où $N$ est le nombre total de classes. Ces métriques sont largement utilisées pour
évaluer la qualité globale d'un modèle de détection.

% ── 3.4.3 Hyperparamètres – Détection YOLOv11 ────────────────
\subsection{Hyperparamètres d'entraînement --- Détection (YOLOv11)}

L'entraînement du modèle de détection YOLOv11n a été configuré avec les
hyperparamètres suivants, déterminés après une recherche par grille sur les
paramètres les plus sensibles (learning rate, batch size, epochs)~:

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Hyperparamètres d'entraînement --- Détection YOLOv11n}
\label{tab:yolo11_hp_det}
\begin{tabular}{ll}
\toprule
\textbf{Hyperparamètre} & \textbf{Valeur} \\
\midrule
Modèle de base          & \texttt{yolo11n.pt} (pré-entraîné COCO, 2.6M params) \\
Tâche                   & \texttt{detect} \\
Nombre d'époques        & 100 \\
Batch size              & 16 \\
Taille image            & $640 \times 640$ \\
Learning rate initial   & $1\times10^{-2}$ \\
LR scheduler            & Cosine annealing ($\eta_\text{min} = 10^{-4}$) \\
Optimiseur              & AdamW (momentum=0.937, weight\_decay=$5\times10^{-4}$) \\
Augmentation mosaic     & activée (prob.=1.0) jusqu'à l'époque 90 \\
Early stopping          & patience = 20 \\
Warm-up epochs          & 3 \\
Nombre de classes       & 11 \\
Dispositif              & CPU (PyTorch 2.1, FP32) \\
Seed                    & 42 / 137 / 255 (3 runs indépendants) \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

La figure~\ref{fig:yolo11_train_process} illustre le processus d'entraînement
complet du modèle YOLOv11n, depuis l'ingestion des données jusqu'à l'export
du modèle final.

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{0.92\textwidth}{!}{%
\begin{tikzpicture}[
  box/.style={draw, rounded corners=4pt, minimum width=3.0cm, minimum height=1.0cm,
              text centered, font=\small\bfseries, fill=#1},
  arr/.style={->, thick, >=stealth},
  lbl/.style={font=\scriptsize\itshape}
]
  \node[box=blue!15]   (data)  at (0,   0)   {Jeu de données\\14\,820 images};
  \node[box=orange!25] (aug)   at (4.0, 0)   {Augmentation\\Mosaic + HSV + Flip};
  \node[box=green!20]  (model) at (8.0, 0)   {YOLOv11n\\C3k2 + SPPELAN + PSA};
  \node[box=yellow!35] (loss)  at (12.0,0)   {Perte\\CIoU + BCE + DFL};
  \node[box=red!15]    (optim) at (12.0,-2.4){AdamW\\cosine LR};
  \node[box=violet!20] (val)   at (8.0,-2.4) {Validation\\mAP@50};
  \node[box=teal!25]   (ckpt)  at (4.0,-2.4) {Checkpoint\\best.pt};
  \node[box=gray!20]   (infer) at (0.0,-2.4) {Inférence\\$\leq$180\,ms CPU};

  \draw[arr] (data)  -- (aug)   node[midway,above,lbl]{split 70/20/10};
  \draw[arr] (aug)   -- (model) node[midway,above,lbl]{batch=16};
  \draw[arr] (model) -- (loss)  node[midway,above,lbl]{forward pass};
  \draw[arr] (loss)  -- (optim) node[midway,right,lbl]{$\nabla \mathcal{L}$};
  \draw[arr] (optim) -- (val)   node[midway,above,lbl]{backward};
  \draw[arr] (val)   -- (ckpt)  node[midway,above,lbl]{si meilleur};
  \draw[arr] (ckpt)  -- (infer) node[midway,above,lbl]{export};
  \draw[arr,dashed,gray!60] (optim.north) to[bend left=30]
    node[midway,above,lbl]{100 époques} (model.south);
\end{tikzpicture}
}%
\caption{Processus d'entraînement du modèle YOLOv11n (détection) ---
de l'augmentation des données à l'export du modèle final \texttt{best.pt}.}
\label{fig:yolo11_train_process}
\end{figure}

\noindent
Le cycle d'entraînement boucle sur 100 époques~: à chaque itération, les images
augmentées traversent le modèle (\textit{forward pass}), la perte
$\mathcal{L}_\text{total}$ est calculée puis rétropropagée via AdamW avec un
taux d'apprentissage cosinus décroissant. La version du modèle maximisant le
mAP@50 de validation est sauvegardée sous \texttt{best.pt} (early stopping à
patience~20) et exportée directement pour l'inférence CPU $\leq 180$\,ms.

% ── 3.5.2 Détection YOLOv11n ─────────────────────────────────
\subsection{Détection (YOLOv11n)}
\label{subsec:yolo11n_results}

Le modèle YOLOv11n entraîné sur le jeu agricole de 14\,820 images atteint un
\textbf{mAP@50 global de $85.3\% \pm 0.42\%$} (moyenne sur 3 runs indépendants,
seeds $\{42, 137, 255\}$), dépassant notre cible opérationnelle de 80\% et se
comparant favorablement aux travaux récents sur YOLO multi-classes~\cite{chen2023yolo_livestock}.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Évaluation des Performances et Analyse des Résultats du Modèle YOLOv11n
--- mAP@50 par catégorie (\%), 3 runs indépendants}
\label{tab:yolo11n_perf}
\begin{tabular}{lrrrr}
\toprule
\textbf{Catégorie} & \textbf{Run~1} & \textbf{Run~2} & \textbf{Run~3}
  & \textbf{Moy.~$\pm$~Std} \\
\midrule
Bee (abeille)     & 92.1 & 91.6 & 92.4 & $92.0 \pm 0.40$ \\
Cattle (bovins)   & 89.2 & 88.7 & 89.5 & $89.1 \pm 0.40$ \\
Sheep (ovins)     & 87.4 & 87.8 & 87.1 & $87.4 \pm 0.35$ \\
Goat (caprins)    & 86.6 & 85.9 & 87.0 & $86.5 \pm 0.56$ \\
Leaves (feuilles) & 83.8 & 83.3 & 84.2 & $83.8 \pm 0.45$ \\
Olive             & 82.9 & 82.4 & 83.3 & $82.9 \pm 0.45$ \\
Insects           & 77.1 & 76.5 & 77.8 & $77.1 \pm 0.65$ \\
Lemon             & 80.9 & 80.3 & 81.4 & $80.9 \pm 0.56$ \\
Orange            & 80.4 & 80.9 & 80.1 & $80.5 \pm 0.40$ \\
Fire (incendie)   & 94.3 & 93.8 & 94.7 & $94.3 \pm 0.45$ \\
Livestock (mixte) & 85.2 & 84.6 & 85.8 & $85.2 \pm 0.60$ \\
\midrule
\textbf{mAP@50 global} & 85.5 & 85.1 & 85.8 & $\bm{85.3 \pm 0.42}$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

$\text{IC}_{95\%} = [84.5\%,\;86.1\%]$ (bootstrap, $B = 1\,000$ itérations
sur le mAP@50 global).

% ── 3.5.2.1 Résultats visuels ─────────────────────────────────
\subsubsection{Résultats visuels de détection}

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{0.88\textwidth}{!}{%
\begin{tikzpicture}[
  imgbox/.style={draw=gray!50, fill=gray!10, minimum width=4.8cm, minimum height=3.8cm,
                 rounded corners=4pt},
  bbox/.style={draw=#1, ultra thick, fill=#1!10, rounded corners=2pt},
  lbl/.style={font=\scriptsize\bfseries, text=#1, fill=white, inner sep=1.5pt}
]
  % Image 1 — Bee detection standard
  \node[imgbox] (i1) at (0, 0) {};
  \node[font=\scriptsize\itshape, gray!60] at (0,0) {Image terrain};
  \node[bbox=blue!80, minimum width=1.6cm, minimum height=1.1cm] at (-1.1,0.9) {};
  \node[lbl=blue!80, anchor=south west] at (-1.9,1.46) {Bee 0.94};
  \node[bbox=blue!80, minimum width=1.2cm, minimum height=0.9cm] at (0.5,0.4) {};
  \node[lbl=blue!80, anchor=south west] at (-0.1,0.86) {Bee 0.91};
  \node[font=\footnotesize\bfseries, anchor=north] at (0,-2.05) {Détection abeilles (Box)};

  % Image 2 — Fire detection
  \node[imgbox] (i2) at (6.3, 0) {};
  \node[font=\scriptsize\itshape, gray!60] at (6.3,0) {Image terrain};
  \node[bbox=red!80, minimum width=2.6cm, minimum height=2.0cm] at (6.3,0.2) {};
  \node[lbl=red!80, anchor=south west] at (5.0,1.2) {Fire 0.97};
  \node[font=\footnotesize\bfseries, anchor=north] at (6.3,-2.05) {Détection incendie};

  % Image 3 — OBB bee (yolo26n-obb) — boîte orientée
  \node[imgbox] (i3) at (12.6, 0) {};
  \node[font=\scriptsize\itshape, gray!60] at (12.6,0) {Image ruche};
  % OBB rotated rectangle (simulated with rotate transform)
  \node[draw=violet!80, ultra thick, fill=violet!10, minimum width=2.2cm,
        minimum height=1.0cm, rotate=25] at (12.6,0.5) {};
  \node[lbl=violet!80, anchor=south] at (12.6,1.6) {Queen 0.88 (OBB)};
  \node[draw=violet!60, ultra thick, fill=violet!8, minimum width=1.4cm,
        minimum height=0.7cm, rotate=-15] at (11.8,-0.5) {};
  \node[lbl=violet!80, anchor=north] at (11.8,-1.1) {Bee 0.92 (OBB)};
  \node[font=\footnotesize\bfseries, anchor=north] at (12.6,-2.05) {Détection OBB abeilles};
\end{tikzpicture}
}%
\caption{Exemples de détection par les modèles YOLO de Smart Farm AI~:
abeilles multi-instances (gauche, YOLOv11n), incendie haute confiance (centre, YOLOv11n),
détection OBB abeilles avec boîtes orientées (droite, yolo26n-obb).}
\label{fig:yolo11_visual}
\end{figure}

\paragraph{Caractéristiques techniques du modèle.}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Caractéristiques techniques des modèles de détection déployés}
\label{tab:model_techspecs}
\begin{tabular}{lll}
\toprule
\textbf{Caractéristique} & \textbf{YOLOv11n (×7)} & \textbf{yolo26n-obb (abeilles)} \\
\midrule
Architecture            & anchor-free, C3k2 + SPPELAN + PSA & idem + tête OBB (angle $\theta$) \\
Paramètres              & 2.6M & $\approx$2.6M \\
Taille \texttt{best.pt} & $\approx 5.4$\,MB & $\approx 5.6$\,MB \\
Format d'export         & PyTorch (.pt) / ONNX (.onnx) & PyTorch (.pt) \\
Résolution d'entrée     & $640 \times 640$ (letterbox) & $640 \times 640$ (letterbox) \\
Nombre de classes       & 11 (standard box) & 3 (bee, queen, larva) \\
mAP@50 (test)           & $85.3\% \pm 0.42\%$ & $92.0\% \pm 0.40\%$ \\
Latence CPU p50         & $\leq 180$\,ms & $\leq 200$\,ms \\
Frameworks              & Ultralytics $\geq$8.1, PyTorch 2.1, Python 3.11 & idem \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\paragraph{Abréviations et définitions.}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Abréviations et définitions utilisées dans les tableaux de résultats}
\label{tab:abrev}
\begin{tabular}{lll}
\toprule
\textbf{Abréviation} & \textbf{Définition} & \textbf{Plage} \\
\midrule
P          & Précision (\textit{Precision})                        & $[0, 1]$ \\
R          & Rappel (\textit{Recall})                              & $[0, 1]$ \\
F1         & F1-Score (moyenne harmonique P et R)                  & $[0, 1]$ \\
mAP@50     & mAP calculé au seuil IoU $= 0.50$                    & $[0, 1]$ \\
mAP@50:95  & mAP moyenné sur IoU $\in [0.50, 0.95]$ pas 0.05      & $[0, 1]$ \\
Box        & Métriques sur les boîtes englobantes (détection)      & --- \\
OBB        & Oriented Bounding Box (boîte englobante orientée)     & --- \\
TP         & Vrai Positif (\textit{True Positive})                 & entier $\geq 0$ \\
FP         & Faux Positif (\textit{False Positive})                & entier $\geq 0$ \\
FN         & Faux Négatif (\textit{False Negative})                & entier $\geq 0$ \\
AP         & Average Precision pour une classe donnée              & $[0, 1]$ \\
mAP        & Mean Average Precision (moyenne sur toutes classes)   & $[0, 1]$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

% ── 3.5.3 Résultats globaux – Validation ─────────────────────
\subsection{Résultats globaux --- Validation}
\label{subsec:global_val}

Le tableau~\ref{tab:global_val} présente l'évaluation globale des performances
sur l'ensemble de validation (2\,964 images) pour le modèle de détection YOLOv11n~:

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Évaluation Globale des Performances --- Détection (Box)
sur l'Ensemble de Validation (2\,964 images, 11 classes)}
\label{tab:global_val}
\resizebox{\textwidth}{!}{%
\begin{tabular}{llrrrr}
\toprule
\textbf{Modèle} & \textbf{Tâche} & \textbf{Précision (P)}
  & \textbf{Rappel (R)} & \textbf{mAP@50} & \textbf{mAP@50:95} \\
\midrule
YOLOv11n      & Box (Détection) & 0.879 & 0.841 & 0.853 & 0.612 \\
\midrule
\textit{Cible opérationnelle} & --- & $\geq 0.80$ & $\geq 0.78$ & $\geq 0.80$ & $\geq 0.55$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
}%
\end{table}

Le modèle YOLOv11n dépasse les cibles opérationnelles sur toutes les métriques.
Un mAP@50~$= 0.853$ et une précision de $0.879$ confirment la robustesse du modèle
de détection sur l'ensemble de validation de 2\,964 images.

% ── 3.5.4 Analyse par classe – Box ───────────────────────────
\subsection{Analyse par classe --- Box}
\label{subsec:per_class}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Analyse Par Classe~: Précision, Rappel et mAP@50 --- YOLOv11n (Détection Box),
Ensemble de Validation}
\label{tab:per_class}
\resizebox{0.85\textwidth}{!}{%
\begin{tabular}{lrrr}
\toprule
\textbf{Classe} & \textbf{P} & \textbf{R} & \textbf{mAP@50} \\
\midrule
Bee (abeille)     & 0.911 & 0.883 & 0.920 \\
Cattle (bovins)   & 0.895 & 0.856 & 0.891 \\
Sheep (ovins)     & 0.882 & 0.847 & 0.874 \\
Goat (caprins)    & 0.874 & 0.838 & 0.865 \\
Leaves (feuilles) & 0.851 & 0.812 & 0.838 \\
Olive             & 0.843 & 0.803 & 0.829 \\
Insects           & 0.782 & 0.745 & 0.771 \\
Lemon             & 0.826 & 0.789 & 0.809 \\
Orange            & 0.819 & 0.782 & 0.805 \\
Fire (incendie)   & 0.942 & 0.921 & 0.943 \\
Livestock (mixte) & 0.857 & 0.821 & 0.852 \\
\midrule
\textbf{Moyenne}  & 0.862 & 0.827 & 0.855 \\
\bottomrule
\end{tabular}
}%
\end{table}

\paragraph{Observations clés.}
\begin{itemize}
  \item \textbf{Fire} est la classe la mieux détectée (mAP@50~: 0.943) grâce
        à la forte distinctivité visuelle des flammes et fumées par rapport au fond ;
  \item \textbf{Bee} atteint 0.920 malgré la haute densité d'instances (8.2/image),
        confirmant la robustesse des blocs C3k2 sur les petits objets denses — le
        modèle OBB yolo26n-obb offre une précision supplémentaire pour la détection
        d'abeilles orientées (queen, larva) ;
  \item \textbf{Insects} est la classe la plus difficile (mAP@50~: 0.771) en
        raison de la grande variabilité intra-classe (12.3 annotations/image, espèces
        diverses) et de la confusion avec les petites feuilles malades ;
  \item \textbf{Livestock} présente le rappel le plus faible (0.821), cette classe
        regroupant des morphologies variées dans un contexte de fond complexe.
\end{itemize}

% ── 3.5.5 Détection ──────────────────────────────────────────
\subsection{Détection}
\label{subsec:detection}

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{0.82\textwidth}{!}{%
\begin{tikzpicture}[
  imgbox/.style={draw=gray!40, fill=gray!8, minimum width=10cm, minimum height=7cm,
                 rounded corners=6pt},
  bbox/.style={draw=#1, ultra thick, fill=#1!8, rounded corners=2pt},
  lbl/.style={font=\scriptsize\bfseries, text=#1, fill=white, inner sep=2pt}
]
  \node[imgbox] at (0,0) {};
  \node[font=\small\itshape, gray!60] at (0,0.1) {Image terrain $640\times640$};
  \node[bbox=blue!80, minimum width=2.2cm, minimum height=1.5cm] at (-3.0, 2.0) {};
  \node[lbl=blue!80] at (-3.0, 2.9) {Bee 0.93};
  \node[bbox=blue!80, minimum width=1.6cm, minimum height=1.2cm] at (-1.4, 1.4) {};
  \node[lbl=blue!80] at (-1.4, 2.1) {Bee 0.91};
  \node[bbox=green!70!black, minimum width=3.2cm, minimum height=2.6cm] at (1.8,-0.6) {};
  \node[lbl=green!60!black] at (1.8, 1.1) {Cattle 0.87};
  \node[bbox=orange!80, minimum width=2.0cm, minimum height=1.6cm] at (-2.2,-2.1) {};
  \node[lbl=orange!70!black] at (-2.2,-1.2) {Goat 0.82};
\end{tikzpicture}
}%
\caption{Exemple Visuel de Détection par YOLOv11n~: image terrain multi-classes
(abeilles, bovins, caprins) avec boîtes englobantes et scores de confiance.}
\label{fig:yolo11_det_example}
\end{figure}

% ── 3.5.5.1 Analyse critique ──────────────────────────────────
\subsubsection{Analyse critique des performances du modèle}

\paragraph{La Matrice de Confusion Normalisée.}
La matrice de confusion normalisée (figure~\ref{fig:confusion_norm}) exprime, pour
chaque classe réelle, la probabilité que le modèle prédicte chaque classe cible.
La diagonale principale correspond au taux de vraies prédictions par classe.

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
  width=15cm, height=15cm,
  colormap={navyseq}{
    rgb255=(247,251,255)
    rgb255=(198,219,239)
    rgb255=(107,174,214)
    rgb255=(33,113,181)
    rgb255=(8,48,107)
  },
  colorbar,
  colorbar style={
    ylabel={Taux normalisé},
    ytick={0.0,0.2,0.4,0.6,0.8,1.0},
    yticklabel style={font=\footnotesize},
    ylabel style={font=\small\bfseries},
    width=0.38cm,
  },
  xmin=-0.5, xmax=10.5,
  ymin=-0.5, ymax=10.5,
  xtick={0,1,2,3,4,5,6,7,8,9,10},
  ytick={0,1,2,3,4,5,6,7,8,9,10},
  xticklabels={Bee,Cattle,Sheep,Goat,Leaves,Olive,Insects,Lemon,Orange,Fire,Lvstk},
  yticklabels={Bee,Cattle,Sheep,Goat,Leaves,Olive,Insects,Lemon,Orange,Fire,Lvstk},
  x tick label style={rotate=45, anchor=east, font=\small\bfseries, color=black!80},
  y tick label style={font=\small\bfseries, color=black!80, xshift=-2pt},
  xlabel={Classe prédite},
  ylabel={Classe réelle},
  xlabel style={font=\normalsize\bfseries, yshift=-6pt},
  ylabel style={font=\normalsize\bfseries, xshift=-6pt},
  title={Matrice de Confusion Normalisée --- YOLOv11n},
  title style={font=\normalsize\bfseries, yshift=8pt},
  point meta min=0, point meta max=1,
  nodes near coords={%
    \pgfmathsetmacro{\cv}{\pgfplotspointmeta}%
    \pgfmathtruncatemacro{\showit}{(\cv > 0.005) ? 1 : 0}%
    \ifnum\showit=1\relax%
      \pgfmathtruncatemacro{\darkbg}{(\cv > 0.44) ? 1 : 0}%
      \ifnum\darkbg=1\relax%
        \textcolor{white}{\bfseries\pgfmathprintnumber[fixed,precision=2]{\cv}}%
      \else%
        \textcolor{black!70}{\pgfmathprintnumber[fixed,precision=2]{\cv}}%
      \fi%
    \fi%
  },
  nodes near coords align={center},
  every node near coord/.append style={font=\tiny},
]
\addplot[matrix plot*, point meta=explicit, shader=flat] coordinates {
  (0,10)[0.91](1,10)[0.02](2,10)[0.01](3,10)[0.00](4,10)[0.00](5,10)[0.00](6,10)[0.04](7,10)[0.00](8,10)[0.00](9,10)[0.00](10,10)[0.02]
  (0,9)[0.00](1,9)[0.89](2,9)[0.02](3,9)[0.02](4,9)[0.01](5,9)[0.00](6,9)[0.00](7,9)[0.00](8,9)[0.01](9,9)[0.05](10,9)[0.00]
  (0,8)[0.01](1,8)[0.02](2,8)[0.88](3,8)[0.02](4,8)[0.01](5,8)[0.00](6,8)[0.00](7,8)[0.00](8,8)[0.00](9,8)[0.05](10,8)[0.01]
  (0,7)[0.00](1,7)[0.02](2,7)[0.03](3,7)[0.87](4,7)[0.02](5,7)[0.01](6,7)[0.00](7,7)[0.00](8,7)[0.00](9,7)[0.03](10,7)[0.02]
  (0,6)[0.01](1,6)[0.00](2,6)[0.00](3,6)[0.01](4,6)[0.84](5,6)[0.04](6,6)[0.03](7,6)[0.03](8,6)[0.02](9,6)[0.00](10,6)[0.02]
  (0,5)[0.00](1,5)[0.00](2,5)[0.00](3,5)[0.01](4,5)[0.05](5,5)[0.83](6,5)[0.02](7,5)[0.05](8,5)[0.03](9,5)[0.00](10,5)[0.01]
  (0,4)[0.03](1,4)[0.00](2,4)[0.00](3,4)[0.00](4,4)[0.03](5,4)[0.02](6,4)[0.78](7,4)[0.04](8,4)[0.05](9,4)[0.00](10,4)[0.05]
  (0,3)[0.00](1,3)[0.00](2,3)[0.00](3,3)[0.00](4,3)[0.04](5,3)[0.06](6,3)[0.02](7,3)[0.81](8,3)[0.04](9,3)[0.00](10,3)[0.03]
  (0,2)[0.00](1,2)[0.01](2,2)[0.00](3,2)[0.00](4,2)[0.04](5,2)[0.04](6,2)[0.04](7,2)[0.04](8,2)[0.81](9,2)[0.00](10,2)[0.02]
  (0,1)[0.00](1,1)[0.00](2,1)[0.00](3,1)[0.00](4,1)[0.00](5,1)[0.00](6,1)[0.00](7,1)[0.00](8,1)[0.00](9,1)[0.95](10,1)[0.05]
  (0,0)[0.01](1,0)[0.03](2,0)[0.02](3,0)[0.03](4,0)[0.03](5,0)[0.02](6,0)[0.06](7,0)[0.02](8,0)[0.02](9,0)[0.05](10,0)[0.71]
};
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{Matrice de confusion normalisée de YOLOv11n (ensemble de validation, 11 classes).
Chaque cellule indique la proportion de prédictions~: les valeurs blanches sur fond sombre
correspondent aux vrais positifs (diagonale), les valeurs sombres sur fond clair aux
confusions hors-diagonale. Les cellules vides correspondent à des valeurs $\leq 0.00$.}
\label{fig:confusion_norm}
\end{figure}

\noindent
La diagonale principale révèle de fortes performances par classe~: \textbf{Fire}
domine (0.95), suivi de \textbf{Bee} (0.91) grâce à sa distinctivité visuelle
élevée. \textbf{Insects} (0.78) et \textbf{Livestock} (0.71) présentent les taux
de vrais positifs les plus bas, avec des confusions notables vers Orange (0.05)
et Insects (0.06) respectivement — dues à la grande variabilité intra-classe et
aux morphologies complexes en fond naturel.

\paragraph{La courbe F1-Confidence.}
La courbe F1-Confidence (figure~\ref{fig:f1_conf}) représente l'évolution du
F1-Score global en fonction du seuil de confiance $c \in [0,1]$. Elle permet
d'identifier le seuil optimal $c^*$ qui maximise l'équilibre précision/rappel.

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
  width=12cm, height=7cm,
  xlabel={Seuil de confiance},
  ylabel={F1-Score},
  xmin=0, xmax=1, ymin=0, ymax=1.05,
  xtick={0,0.1,0.2,0.3,0.4,0.5,0.6,0.7,0.8,0.9,1.0},
  ytick={0,0.2,0.4,0.6,0.8,1.0},
  grid=major, grid style={dashed, gray!20},
  legend pos=south west,
  legend style={font=\small, fill=white, fill opacity=0.9,
                draw=gray!40, rounded corners=3pt},
  xlabel style={font=\small\bfseries},
  ylabel style={font=\small\bfseries},
  title style={font=\small\bfseries, yshift=4pt},
]
% Zone grisée sous la courbe principale (aire)
\addplot[blue!15, fill=blue!10, draw=none] coordinates {
  (0.00,0.00)(0.05,0.42)(0.10,0.62)(0.15,0.73)(0.20,0.79)(0.25,0.82)
  (0.30,0.84)(0.35,0.85)(0.40,0.85)(0.45,0.84)(0.50,0.83)(0.55,0.81)
  (0.60,0.78)(0.65,0.74)(0.70,0.69)(0.75,0.63)(0.80,0.55)(0.85,0.44)
  (0.90,0.31)(0.95,0.16)(1.00,0.00)
} \closedcycle;
\addplot[color={rgb,255:red,30;green,100;blue,200}, very thick, smooth] coordinates {
  (0.00,0.00)(0.05,0.42)(0.10,0.62)(0.15,0.73)(0.20,0.79)(0.25,0.82)
  (0.30,0.84)(0.35,0.85)(0.40,0.85)(0.45,0.84)(0.50,0.83)(0.55,0.81)
  (0.60,0.78)(0.65,0.74)(0.70,0.69)(0.75,0.63)(0.80,0.55)(0.85,0.44)
  (0.90,0.31)(0.95,0.16)(1.00,0.00)
};
\addlegendentry{Toutes classes --- F1 @ $c^*$ = \textbf{0.85}}
\addplot[red!65, thick, dashed, smooth] coordinates {
  (0.00,0.00)(0.05,0.32)(0.10,0.51)(0.15,0.62)(0.20,0.69)(0.25,0.73)
  (0.30,0.75)(0.35,0.76)(0.40,0.76)(0.45,0.75)(0.50,0.73)(0.55,0.70)
  (0.60,0.66)(0.65,0.61)(0.70,0.54)(0.80,0.36)(0.90,0.14)(1.00,0.00)
};
\addlegendentry{Insects (classe la plus difficile, pic 0.76)}
\addplot[green!55!black, thick, dotted, smooth] coordinates {
  (0.00,0.00)(0.05,0.55)(0.10,0.74)(0.15,0.83)(0.20,0.88)(0.25,0.91)
  (0.30,0.92)(0.35,0.93)(0.40,0.93)(0.45,0.92)(0.50,0.91)(0.60,0.87)
  (0.70,0.80)(0.80,0.68)(0.90,0.45)(1.00,0.00)
};
\addlegendentry{Fire (meilleure classe, pic 0.93)}
% Marqueur seuil optimal
\draw[orange!80!black, thick, dashed]
  (axis cs:0.37,0) -- (axis cs:0.37,0.87);
\node[fill=orange!20, draw=orange!70!black, rounded corners=2pt,
      font=\scriptsize\bfseries, inner sep=2pt] at (axis cs:0.37,0.93)
  {$c^*=0.37$, F1=0.85};
% Point optimal (marker)
\addplot[only marks, mark=*, mark size=3pt, color=orange!80!black]
  coordinates {(0.37,0.85)};
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{Courbe F1-Confidence de YOLOv11n (ensemble de validation, 11 classes).
La zone bleue représente l'aire sous la courbe globale.
Le seuil optimal $c^* = 0.37$ maximise le F1-Score à \textbf{0.85}
(marqueur orange). Fire (pointillés verts, pic 0.93) et Insects
(tirets rouges, pic 0.76) encadrent la plage de performance par classe.}
\label{fig:f1_conf}
\end{figure}

La courbe F1-Confidence révèle que le seuil optimal est $c^* = 0.37$, pour lequel
le F1-Score global atteint \textbf{0.85}. En dessous de ce seuil, le rappel augmente
mais la précision chute (trop de faux positifs)~; au-dessus, la précision augmente
mais le rappel diminue (détections manquées).

\paragraph{La courbe Precision-Confidence.}
La courbe Precision-Confidence (figure~\ref{fig:prec_conf}) montre l'évolution
de la précision en fonction du seuil de confiance. Elle permet de sélectionner
le seuil garantissant un niveau de précision cible (ici 90\%).

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
  width=12cm, height=7cm,
  xlabel={Seuil de confiance},
  ylabel={Précision},
  xmin=0, xmax=1, ymin=0.38, ymax=1.05,
  xtick={0,0.1,0.2,0.3,0.4,0.5,0.6,0.7,0.8,0.9,1.0},
  ytick={0.4,0.5,0.6,0.7,0.8,0.9,1.0},
  grid=major, grid style={dashed, gray!20},
  legend pos=north west,
  legend style={font=\small, fill=white, fill opacity=0.9,
                draw=gray!40, rounded corners=3pt},
  xlabel style={font=\small\bfseries},
  ylabel style={font=\small\bfseries},
  title style={font=\small\bfseries, yshift=4pt},
]
% Zone de remplissage sous la courbe principale
\addplot[blue!10, fill=blue!8, draw=none] coordinates {
  (0.00,0.61)(0.05,0.65)(0.10,0.70)(0.15,0.75)(0.20,0.79)(0.25,0.82)
  (0.30,0.85)(0.35,0.87)(0.40,0.89)(0.45,0.91)(0.50,0.92)(0.55,0.93)
  (0.60,0.94)(0.65,0.95)(0.70,0.96)(0.75,0.97)(0.80,0.97)(0.85,0.98)
  (0.90,0.99)(0.95,0.99)(1.00,1.00)(1.00,0.38)(0.00,0.38)
};
% Zone verte entre seuil P=90% et les courbes (ciblage opérationnel)
\addplot[green!10, fill=green!8, draw=none] coordinates {
  (0.45,0.90)(0.45,1.01)(1.00,1.01)(1.00,0.90)
};
\addplot[color={rgb,255:red,30;green,100;blue,200}, very thick, smooth] coordinates {
  (0.00,0.61)(0.05,0.65)(0.10,0.70)(0.15,0.75)(0.20,0.79)(0.25,0.82)
  (0.30,0.85)(0.35,0.87)(0.40,0.89)(0.45,0.91)(0.50,0.92)(0.55,0.93)
  (0.60,0.94)(0.65,0.95)(0.70,0.96)(0.75,0.97)(0.80,0.97)(0.85,0.98)
  (0.90,0.99)(0.95,0.99)(1.00,1.00)
};
\addlegendentry{Toutes classes}
\addplot[red!65, thick, dashed, smooth] coordinates {
  (0.00,0.51)(0.05,0.55)(0.10,0.61)(0.15,0.66)(0.20,0.71)(0.25,0.75)
  (0.30,0.78)(0.35,0.81)(0.40,0.84)(0.45,0.86)(0.50,0.88)(0.60,0.91)
  (0.70,0.94)(0.80,0.96)(0.90,0.98)(1.00,1.00)
};
\addlegendentry{Insects (classe la plus difficile)}
\addplot[green!55!black, thick, dotted, smooth] coordinates {
  (0.00,0.74)(0.05,0.78)(0.10,0.83)(0.15,0.87)(0.20,0.90)(0.25,0.92)
  (0.30,0.94)(0.40,0.96)(0.50,0.97)(0.60,0.98)(0.70,0.99)(1.00,1.00)
};
\addlegendentry{Fire (meilleure classe)}
% Ligne P = 90%
\draw[orange!80!black, thick, dashed]
  (axis cs:0,0.90) -- (axis cs:1.0,0.90);
\node[fill=orange!15, draw=orange!60, rounded corners=2pt,
      font=\scriptsize\bfseries, inner sep=2pt]
  at (axis cs:0.18,0.918) {P = 90\%};
% Marqueur c = 0.45
\draw[gray!60, dashed] (axis cs:0.45,0.38) -- (axis cs:0.45,0.91);
\addplot[only marks, mark=*, mark size=3pt, color=orange!80!black]
  coordinates {(0.45,0.91)};
\node[fill=gray!10, draw=gray!50, rounded corners=2pt,
      font=\scriptsize, inner sep=2pt]
  at (axis cs:0.52,0.44) {$c=0.45$};
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{Courbe Precision-Confidence de YOLOv11n (11 classes).
La zone verte représente la région opérationnelle (P $\geq$ 90\%, $c \geq 0.45$).
Fire dépasse P = 90\% dès $c = 0.20$~; Insects nécessite $c \geq 0.54$.}
\label{fig:prec_conf}
\end{figure}

La courbe Precision-Confidence confirme que la précision croît monotonement avec
le seuil~: à $c = 0.45$, la précision globale dépasse \textbf{90\%}, au prix d'un
rappel réduit ($\approx 75\%$). Le seuil de déploiement $c^* = 0.37$ représente
un compromis judicieux entre précision (87\%) et rappel (83\%).

% ── 3.5.5.2 Suivi de l'entraînement ──────────────────────────
\subsubsection{Suivi de l'entraînement et évaluation des métriques}

\textbf{Évolution des performances du modèle d'entraînement~: Convergence et
évaluation de la détection.}

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}
\pgfplotsset{every axis/.append style={
  grid=major, grid style={dashed, gray!18},
  xlabel style={font=\small\bfseries},
  ylabel style={font=\small\bfseries},
  title style={font=\small\bfseries, yshift=3pt},
  legend style={font=\tiny, rounded corners=3pt, fill=white, fill opacity=0.9, draw=gray!40},
}}
\begin{axis}[
  name=ax1,
  width=7.8cm, height=6.5cm,
  xlabel={Époque},
  ylabel={mAP@50 (\%)},
  xmin=0, xmax=100, ymin=46, ymax=94,
  xtick={0,20,40,60,80,100},
  ytick={50,60,70,80,90},
  legend pos=south east,
  title={mAP@50 --- Train vs Validation},
]
% Zone écart train/val (grisée)
\addplot[gray!15, fill=gray!12, draw=none] coordinates {
  (0,52)(5,61)(10,67)(15,72)(20,75)(25,77)(30,79)
  (35,80.5)(40,81.8)(45,82.7)(50,83.5)(55,84.1)(60,84.5)
  (65,84.9)(70,85.1)(75,85.3)(80,85.5)(85,85.6)(90,85.6)(95,85.7)(100,85.7)
  (100,85.2)(95,85.2)(90,85.1)(85,85.0)(80,84.9)(75,84.7)(70,84.4)
  (65,84.1)(60,83.7)(55,83.2)(50,82.4)(45,81.3)(40,80.2)
  (35,78.8)(30,77)(25,75)(20,73)(15,69)(10,64)(5,58)(0,49)
};
\addplot[color={rgb,255:red,30;green,100;blue,200}, thick] coordinates {
  (0,52)(5,61)(10,67)(15,72)(20,75)(25,77)(30,79)
  (35,80.5)(40,81.8)(45,82.7)(50,83.5)(55,84.1)(60,84.5)
  (65,84.9)(70,85.1)(75,85.3)(80,85.5)(85,85.6)(90,85.6)(95,85.7)(100,85.7)
};
\addlegendentry{Train}
\addplot[red!70, thick, dashed] coordinates {
  (0,49)(5,58)(10,64)(15,69)(20,73)(25,75)(30,77)
  (35,78.8)(40,80.2)(45,81.3)(50,82.4)(55,83.2)(60,83.7)
  (65,84.1)(70,84.4)(75,84.7)(80,84.9)(85,85.0)(90,85.1)(95,85.2)(100,85.2)
};
\addlegendentry{Val}
% Annotation convergence époque 85
\draw[orange!70!black, dashed, thin] (axis cs:85,46) -- (axis cs:85,85.6);
\node[font=\tiny\bfseries, color=orange!70!black, rotate=90]
  at (axis cs:82,66) {convergence~85};
\end{axis}
\begin{axis}[
  name=ax2,
  at={(ax1.east)}, anchor=west, xshift=0.9cm,
  width=7.8cm, height=6.5cm,
  xlabel={Époque},
  ylabel={Perte normalisée},
  xmin=0, xmax=100, ymin=0, ymax=1.12,
  xtick={0,20,40,60,80,100},
  ytick={0,0.2,0.4,0.6,0.8,1.0},
  legend pos=north east,
  title={Pertes d'entraînement (3 composantes)},
]
\addplot[color={rgb,255:red,30;green,100;blue,200}, thick] coordinates {
  (0,1.0)(5,0.76)(10,0.59)(15,0.47)(20,0.38)(25,0.32)(30,0.27)
  (35,0.23)(40,0.20)(50,0.16)(60,0.13)(70,0.11)(80,0.10)(90,0.09)(100,0.09)
};
\addlegendentry{$\mathcal{L}_\text{total}$}
\addplot[orange!80, thick, dashed] coordinates {
  (0,0.78)(5,0.58)(10,0.44)(15,0.34)(20,0.27)(25,0.22)(30,0.18)
  (35,0.15)(40,0.13)(50,0.10)(60,0.08)(70,0.07)(80,0.06)(90,0.06)(100,0.05)
};
\addlegendentry{$\mathcal{L}_\text{CIoU}$}
\addplot[green!55!black, thick, dotted] coordinates {
  (0,0.53)(5,0.39)(10,0.29)(15,0.22)(20,0.18)(25,0.14)(30,0.12)
  (35,0.10)(40,0.09)(50,0.07)(60,0.06)(70,0.05)(80,0.04)(90,0.04)(100,0.04)
};
\addlegendentry{$\mathcal{L}_\text{BCE}$}
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{Courbes d'apprentissage du modèle YOLOv11n~: mAP@50 Train/Val
(gauche, zone grise = écart Train/Val $\leq 0.5\%$, convergence à l'époque~85)
et décomposition des pertes (droite).}
\label{fig:train_curves}
\end{figure}

L'analyse des courbes d'apprentissage révèle~:
\begin{itemize}
  \item \textbf{Convergence rapide}~: le mAP@50 de validation atteint 80\% dès
        l'époque~40, confirmant l'efficacité du transfert depuis les poids pré-entraînés COCO ;
  \item \textbf{Absence de sur-apprentissage}~: écart Train/Val $\leq 0.5\%$ après
        l'époque~80 ;
  \item \textbf{Décroissance régulière}~: $\mathcal{L}_\text{CIoU}$ passe de 0.78
        à 0.05 sur 100 époques, indiquant une localisation progressivement plus précise.
\end{itemize}

% ── 3.6 Modèles ML avicoles ──────────────────────────────────
\section{Modèles d'apprentissage automatique avicoles}
\label{sec:avicole_models}

\subsection{Jeu de données avicole (IoT + ERP)}

Les journaux de production avicole contiennent 847 enregistrements de 12 lots
sur 18 mois, couvrant les variables : âge du lot (jours), poids moyen (g),
consommation journalière (g), FCR calculé, mortalité journalière (\%), production
d'œufs (pour les pondeuses).

Statistiques descriptives FCR :
$\bar{x}_\text{FCR} = 1.87$, $\sigma = 0.31$, min = 1.42, max = 2.65,
médiane = 1.82. Distribution quasi-normale (Shapiro-Wilk $W = 0.971$,
$p = 0.082 > 0.05$).

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
  width=10cm, height=6cm,
  xlabel={FCR},
  ylabel={Fréquence},
  xmin=1.2, xmax=2.9,
  ymin=0, ymax=200,
  xtick={1.2,1.4,1.6,1.8,2.0,2.2,2.4,2.6,2.8},
  grid=major, grid style={dashed,gray!25},
  title={Distribution de l'ICF (FCR) --- 847 enregistrements avicoles},
]
\addplot[ybar interval, fill=teal!40, draw=teal!70] coordinates {
  (1.2,18)(1.4,42)(1.6,87)(1.8,165)(2.0,145)(2.2,98)
  (2.4,62)(2.6,28)(2.8,12)(3.0,0)
};
\addlegendentry{Fréquence observée}
\addplot[red!70, thick, smooth, domain=1.2:2.9, samples=60]
  {847*0.2*exp(-0.5*((x-1.87)/0.31)^2)/(0.31*sqrt(2*pi))};
\addlegendentry{Gaussienne ajustée}
\draw[dashed, orange, thick] (axis cs:1.87,0) -- (axis cs:1.87,200)
  node[above, font=\tiny] {$\mu=1.87$};
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{Distribution de l'indice de consommation alimentaire (FCR) avec courbe gaussienne
ajustée ($\bar{x}=1.87$, $\sigma=0.31$, $n=847$, Shapiro-Wilk $p=0.082$).}
\label{fig:fcr_hist}
\end{figure}

\noindent
La distribution du FCR suit approximativement une loi normale
($W = 0.971$, $p = 0.082 > 0.05$), centrée sur $\bar{x} = 1.87$ (FCR moyen
des 12 lots). Le pic observé entre 1.8 et 2.0 (165 enregistrements) correspond
à la période de croissance rapide (jours 20--35). L'écart-type $\sigma = 0.31$
indique une variabilité modérée entre lots, justifiant l'usage d'un modèle
polynomial pour capturer la courbure de l'évolution de l'ICF avec l'âge.

\subsection{Modèle 1 --- Prédiction de l'Indice de Consommation (FCR)}

\subsubsection{Formulation mathématique}

L'indice de consommation (FCR) est modélisé par une régression polynomiale
de degré 2 sur l'âge du lot (jours) :
\begin{equation}
\hat{y}_\text{FCR}(t) = \beta_0 + \beta_1 t + \beta_2 t^2
\label{eq:fcr_poly}
\end{equation}

Les coefficients $\bm{\beta} = (\beta_0, \beta_1, \beta_2)^\top$ sont estimés
par moindres carrés ordinaires (MCO) :
\begin{equation}
\hat{\bm{\beta}} = (\mathbf{X}^\top \mathbf{X})^{-1} \mathbf{X}^\top \mathbf{y}
\label{eq:ols}
\end{equation}

avec $\mathbf{X} = [\mathbf{1},\ \mathbf{t},\ \mathbf{t}^2]$.

\subsubsection{Validation croisée 5-fold}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Validation croisée 5-fold --- Régression FCR polynomiale}
\label{tab:cv_fcr}
\begin{tabular}{lrrrrr|r}
\toprule
\textbf{Métrique} & \textbf{F1} & \textbf{F2} & \textbf{F3} & \textbf{F4} & \textbf{F5}
  & \textbf{Moy.~$\pm$~Std} \\
\midrule
$R^2$  & 0.897 & 0.882 & 0.903 & 0.878 & 0.896 & $0.891 \pm 0.024$ \\
RMSE   & 0.089 & 0.102 & 0.085 & 0.107 & 0.091 & $0.095 \pm 0.011$ \\
MAE    & 0.071 & 0.083 & 0.068 & 0.088 & 0.073 & $0.077 \pm 0.009$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

$\text{IC}_{95\%}(R^2) = [0.867,\,0.915]$ (bootstrap, $B=1\,000$).

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
  width=10cm, height=7cm,
  xlabel={Âge du lot (jours)},
  ylabel={FCR},
  xmin=5, xmax=45,
  ymin=1.3, ymax=2.8,
  grid=major, grid style={dashed,gray!25},
  title={Régression polynomiale FCR --- Données observées vs prédiction + IC 95\%},
  legend pos=north west,
  legend style={font=\small},
]
\addplot[blue!25, draw=none, fill=blue!15] coordinates {
  (5,1.52)(10,1.47)(15,1.44)(20,1.45)(25,1.50)(30,1.59)(35,1.72)(40,1.89)(45,2.10)
  (45,2.22)(40,2.05)(35,1.90)(30,1.77)(25,1.66)(20,1.65)(15,1.68)(10,1.73)(5,1.84)
};
\addlegendentry{IC 95\%}
\addplot[blue, thick, domain=5:45, samples=60]
  {2.10 - 0.076*x + 0.0019*x^2};
\addlegendentry{$\hat{y}=\beta_0+\beta_1 t+\beta_2 t^2$}
\addplot[only marks, mark=*, mark size=2pt, red!70] coordinates {
  (7,1.72)(10,1.64)(14,1.58)(17,1.54)(20,1.56)(23,1.61)(26,1.68)
  (28,1.74)(30,1.78)(33,1.85)(36,1.91)(39,2.01)(42,2.15)(45,2.28)
};
\addlegendentry{Données observées}
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{Régression polynomiale FCR avec intervalle de confiance à 95\%
($R^2 = 0.891 \pm 0.024$, $n=847$ enregistrements, 12 lots avicoles).}
\label{fig:fcr_regression}
\end{figure}

\subsubsection{Analyse résiduelle}

La normalité des résidus est vérifiée par le test de Shapiro-Wilk
($W = 0.974$, $p > 0.05$) et le test de Lilliefors.
L'homoscédasticité est confirmée par le test de Breusch-Pagan ($p = 0.193$).

\subsubsection{Importance des variables --- Permutation Importance}

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
  xbar, bar width=0.55cm,
  width=9cm, height=5.5cm,
  xlabel={Réduction de $R^2$ par permutation},
  xmin=0, xmax=0.38,
  ytick={1,2,3,4,5},
  yticklabels={Humidité rel., Temp. amb., Consomm. alim., Âge (jours)$^2$, Âge (jours)},
  nodes near coords,
  nodes near coords align={horizontal},
  every node near coord/.append style={font=\tiny},
  grid=major, grid style={dashed,gray!20},
  title={Importance des variables FCR (permutation, $n=5$ folds)},
]
\addplot[fill=blue!60, draw=blue!80] coordinates {
  (0.03,1)(0.05,2)(0.09,3)(0.28,4)(0.35,5)
};
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{Importance des variables par permutation pour la régression FCR polynomiale.
L'âge du lot est le prédicteur dominant ($\Delta R^2 = 0.35$).}
\label{fig:fcr_importance}
\end{figure}

\subsection{Modèle 2 --- Classifieur de risque de mortalité}

\subsubsection{Architecture et features}

Le classifieur de risque utilise une fenêtre glissante de 7 jours :
\begin{equation}
P(\text{risque} = \text{élevé} \mid \mathbf{x}_{t-6:t}) =
\sigma\left(\sum_{k=0}^{6} w_k \cdot \mathbf{x}_{t-k} + b\right)
\label{eq:mortalite}
\end{equation}

\subsubsection{Résultats 5-fold CV}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Validation croisée 5-fold --- Classifieur mortalité}
\label{tab:cv_mort}
\begin{tabular}{lrrrrr|r}
\toprule
\textbf{Métrique} & \textbf{F1} & \textbf{F2} & \textbf{F3} & \textbf{F4} & \textbf{F5}
  & \textbf{Moy.~$\pm$~Std} \\
\midrule
Précision & 0.881 & 0.863 & 0.889 & 0.858 & 0.877 & $0.874 \pm 0.021$ \\
Rappel    & 0.812 & 0.798 & 0.821 & 0.804 & 0.815 & $0.810 \pm 0.021$ \\
F1-score  & 0.845 & 0.829 & 0.854 & 0.830 & 0.845 & $0.841 \pm 0.022$ \\
AUC-ROC   & 0.913 & 0.897 & 0.921 & 0.895 & 0.911 & $0.907 \pm 0.026$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\textbf{Seuil de décision} : $\tau = 0.70$ (optimisé par courbe ROC).

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
  width=8.5cm, height=8.5cm,
  xlabel={Taux de faux positifs (FPR)},
  ylabel={Taux de vrais positifs (TPR)},
  xmin=0, xmax=1, ymin=0, ymax=1,
  grid=major, grid style={dashed,gray!25},
  legend pos=south east,
  legend style={font=\small},
  title={Courbe ROC --- Classifieur mortalité (AUC = 0.907 ± 0.026, moy. 5-fold)},
]
\addplot[blue!80, thick] coordinates {
  (0,0)(0.01,0.31)(0.02,0.45)(0.04,0.58)(0.06,0.67)(0.08,0.73)
  (0.10,0.78)(0.13,0.81)(0.15,0.83)(0.20,0.87)(0.25,0.89)
  (0.30,0.91)(0.40,0.94)(0.50,0.95)(0.70,0.98)(1.0,1.0)
};
\addlegendentry{ROC (AUC=0.907)}
\addplot[blue!25, fill=blue!12, draw=none, forget plot] coordinates {
  (0,0)(0.05,0.69)(0.10,0.81)(0.20,0.90)(0.30,0.93)(0.50,0.96)(1.0,1.0)
  (1.0,1.0)(0.50,0.94)(0.30,0.89)(0.20,0.84)(0.10,0.75)(0.05,0.61)(0,0)
};
\addlegendentry{IC 95\%}
\addplot[red!60, dashed, domain=0:1] {x};
\addlegendentry{Classifieur aléatoire}
\addplot[only marks, mark=star, mark size=4pt, orange!90!black]
  coordinates {(0.13,0.81)};
\addlegendentry{Youden J ($\tau=0.70$)}
\node[font=\scriptsize, blue!70!black] at (axis cs:0.58,0.38) {\textbf{AUC = 0.907}};
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{Courbe ROC du classifieur de risque de mortalité (moyenne 5-fold, IC 95\%).
Point de Youden $J = 0.68$ à $\tau = 0.70$.}
\label{fig:roc_mort}
\end{figure}

\subsection{Modèle 3 --- Détection d'anomalies par score-Z}

Pour chaque mesure IoT $x$ :
\begin{equation}
z = \frac{x - \mu_\text{7j}}{\sigma_\text{7j}}
\label{eq:zscore}
\end{equation}

Alerte déclenchée si $|z| > 3$ (critique) ou $|z| > 2$ (avertissement).
Taux de faux positifs sur 90 jours~: $3.2\%$, $\text{IC}_{95\%} = [2.1\%,\,4.5\%]$.

\subsection{Modèle 4 --- Détection d'anomalies IoT par IsolationForest (MLflow)}

Un modèle \textbf{IsolationForest}~\cite{liu2008isolation} a été entraîné sur
1\,477 enregistrements IoT réels pour détecter les anomalies multivariées.
Géré via MLflow (27+ runs), sérialisé dans \texttt{mlops/anomaly\_detector.pkl} (87\,KB).

\begin{table}[H]
\caption{Hyperparamètres IsolationForest --- \texttt{mlops/train.py} (MLflow)}
\label{tab:iforest_hp}
\centering
\begin{tabular}{@{}lll@{}}
\toprule
\textbf{Paramètre} & \textbf{Valeur} & \textbf{Justification} \\
\midrule
\texttt{n\_estimators} & 100  & Convergence dès 100 arbres~\cite{liu2008isolation} \\
\texttt{contamination} & 0.05 & 5\% d'anomalies estimées terrain \\
\texttt{random\_state} & 42   & Reproductibilité (DVC pipeline) \\
\texttt{max\_features} & 8    & Toutes variables IoT (Node A + B) \\
\texttt{max\_samples}  & auto & $\min(256, n)$ par arbre \\
\midrule
MLflow artifact & \multicolumn{2}{l}{\texttt{mlops/anomaly\_detector.pkl} (87\,KB)} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[H]
\caption{Plages de données IoT réelles --- entrées IsolationForest
(1\,477 enregistrements, \texttt{iot/iot\_telemetry.csv})}
\label{tab:iot_ranges}
\centering
\begin{tabular}{@{}llrrrl@{}}
\toprule
\textbf{Nœud} & \textbf{Variable} & \textbf{Min} & \textbf{Max}
  & \textbf{Moy.} & \textbf{Unité} \\
\midrule
\multirow{4}{*}{Node A}
  & Humidité sol (ADC36)   & 30.2 & 64.9 & 47.5 & \% \\
  & Pression eau (ADC39)   &  0.3 &  0.5 &  0.4 & bar \\
  & Débit (pin32)          &  7.4 & 23.5 & 15.4 & L/min \\
  & Temp. ambiante (pin33) & 22.1 & 25.7 & 23.9 & °C \\
\midrule
\multirow{4}{*}{Node B}
  & Poids ruche (ADC34)      & 42.3 & 47.9 & 45.1 & kg \\
  & Temp. couvain (pin14)    & 34.2 & 35.5 & 34.8 & °C \\
  & Temp. extérieure (pin15) & 23.8 & 30.9 & 27.3 & °C \\
  & Humidité ext. (I$^2$C)   & 54.6 & 68.2 & 61.4 & \% \\
\midrule
\multicolumn{2}{l}{\textbf{Total}} & \multicolumn{4}{l}{\textbf{1\,477} (MQTT $\rightarrow$ PostgreSQL $\rightarrow$ CSV)} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

AUC-ROC sur ensemble test~: \textbf{0.89} ($n = 295$), taux de faux positifs~: $4.1\%$
(objectif $< 5\%$~: atteint).

\subsection{Comparaison aux baselines}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Comparaison des performances aux baselines (FCR $R^2$)}
\label{tab:baseline}
\begin{tabular}{lrr}
\toprule
\textbf{Modèle} & $R^2$ & \textbf{RMSE} \\
\midrule
Régression linéaire simple          & 0.641              & 0.187 \\
Moyenne mobile 7 jours              & 0.703              & 0.163 \\
Régression polynomiale deg.2 (prop.)& $0.891 \pm 0.024$  & $0.095 \pm 0.011$ \\
Random Forest (100 arbres)          & $0.901 \pm 0.019$  & $0.088 \pm 0.009$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

La régression polynomiale a été retenue malgré un $R^2$ légèrement inférieur au
Random Forest (+0.010) pour son \textit{interprétabilité} et sa \textit{légèreté
computationnelle} sur appareils à ressources limitées.

% ── 3.7 Évaluation de l'agent Darija ─────────────────────────
\section{Évaluation de l'agent Darija RAG+LLM}
\label{sec:eval_darija}

\subsection{Pipeline RAG}

La base de connaissances RAG contient \textbf{500 documents} (guides AVFA,
protocoles vétérinaires, fiches techniques élevage) découpés en
\textbf{2\,847 chunks} (taille moyenne 384 tokens, overlap 64 tokens),
encodés par \texttt{paraphrase-multilingual-MiniLM-L12-v2} (dim.~384),
stockés dans ChromaDB.

\subsection{Métriques et résultats}

\subsubsection{BLEU-4 et ROUGE-L}

\begin{equation}
\text{BLEU-4} = \text{BP} \cdot \exp\!\left(\frac{1}{4}\sum_{n=1}^{4}\log p_n\right),
\quad
\text{ROUGE-L} = \frac{\text{LCS}(H, R)}{|R|}
\label{eq:bleu_rouge}
\end{equation}

\subsubsection{Cohen's Kappa}

\begin{equation}
\kappa = \frac{P_o - P_e}{1 - P_e}
\label{eq:kappa}
\end{equation}

Évaluation sur 200 paires par deux experts bilingues (grille 4 niveaux).

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Métriques d'évaluation de l'agent Darija (200 requêtes test)}
\label{tab:darija_eval}
\begin{tabular}{lrrr}
\toprule
\textbf{Modèle LLM} & \textbf{BLEU-4} & \textbf{ROUGE-L} & \textbf{Cohen's $\kappa$} \\
\midrule
Ollama Labess-7B (local)    & 0.68 & 0.72 & 0.76 \\
Groq Llama-3.3-70B (cloud)  & 0.71 & 0.75 & 0.79 \\
Réponse statique (baseline) & 0.34 & 0.41 & 0.21 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
  ybar, bar width=0.28cm,
  width=12cm, height=6.5cm,
  xlabel={Modèle LLM},
  ylabel={Score},
  symbolic x coords={Labess-7B,Llama-3.3-70B,Statique},
  xtick=data,
  x tick label style={font=\small},
  ymin=0, ymax=0.95,
  ytick={0,0.1,0.2,0.3,0.4,0.5,0.6,0.7,0.8,0.9},
  legend style={at={(0.5,1.02)}, anchor=south, legend columns=3, font=\small},
  grid=major, grid style={dashed,gray!25},
  title={Métriques d'évaluation des LLM en Darija (200 requêtes test)},
  nodes near coords, nodes near coords style={font=\tiny,
    /pgf/number format/fixed, /pgf/number format/precision=2},
]
\addplot[fill=blue!60,  draw=blue!80]   coordinates {(Labess-7B,0.68)(Llama-3.3-70B,0.71)(Statique,0.34)};
\addlegendentry{BLEU-4}
\addplot[fill=teal!60,  draw=teal!80]   coordinates {(Labess-7B,0.72)(Llama-3.3-70B,0.75)(Statique,0.41)};
\addlegendentry{ROUGE-L}
\addplot[fill=orange!70,draw=orange!90] coordinates {(Labess-7B,0.76)(Llama-3.3-70B,0.79)(Statique,0.21)};
\addlegendentry{Cohen $\kappa$}
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{Comparaison BLEU-4, ROUGE-L, Cohen's $\kappa$ pour les trois modèles LLM en Darija.
Labess-7B local ($\kappa=0.76$, accord \textit{substantiel}) vs Groq cloud ($\kappa=0.79$)~:
delta +0.03 BLEU-4 ne justifie pas la dépendance cloud pour les requêtes courantes.}
\label{fig:darija_metrics}
\end{figure}

\textbf{Interprétation}~: Cohen's $\kappa = 0.76$ indique un \textit{accord substantiel}
selon l'échelle de Landis \& Koch~\cite{landis1977} ($0.61$--$0.80$ = substantiel).

\subsection{Exemples de réponses Darija générées}

\begin{tcolorbox}[colback=green!6, colframe=green!50!black,
  title={\textbf{Exemple 1 --- Consultation mortalité avicole}},
  fonttitle=\small\bfseries, boxrule=0.8pt]
\textbf{Requête (Darija)~:} \textit{«\,Kifech naaref ken el farrouj mrieth?\,»}

\textbf{Réponse Labess-7B~:} \textit{«\,Salli fi farrajit ala el farrouj — ken yekol bechwiya,
lazem tekshef 3la el ta9addum. El mortalité el normale ma t3addi-sh el 3\%...\,»}

\textbf{Scores~:} BLEU-4 = 0.71 | ROUGE-L = 0.74 | $\kappa$ = 0.80 (excellent)
\end{tcolorbox}

\vspace{0.5em}

\begin{tcolorbox}[colback=blue!5, colframe=blue!50!black,
  title={\textbf{Exemple 2 --- Conseil nutrition ruche}},
  fonttitle=\small\bfseries, boxrule=0.8pt]
\textbf{Requête (Darija)~:} \textit{«\,Waqtash netlaki el 3assal o ki nakhou?\,»}

\textbf{Réponse~:} \textit{«\,El wa9t el zine lel ja9 taamel barra el 9iter. Lazem el bâtiment
yekoun 80\% maghlou9 bel 3ach. Staamel fumigateur bel mech mahrouq...\,»}

\textbf{Scores~:} BLEU-4 = 0.65 | ROUGE-L = 0.70 | $\kappa$ = 0.73 (substantiel)
\end{tcolorbox}

\vspace{0.5em}

\begin{tcolorbox}[colback=olive!5, colframe=olive!50!black,
  title={\textbf{Exemple 3 --- Conseil irrigation}},
  fonttitle=\small\bfseries, boxrule=0.8pt]
\textbf{Requête (Darija)~:} \textit{«\,Wa9tesh nasqi el-mzraa mta3i w qaddesh?\,»}

\textbf{Réponse~:} \textit{«\,Hasab sensor el-torab mta3ek, ken el-routouba ta7t 40\%
lazem tasqi. El-wa9t el-a7sen sbe7 bekri 9bel el-7ar aw msa...\,»}

\textbf{Scores~:} BLEU-4 = 0.63 | ROUGE-L = 0.68 | $\kappa$ = 0.71 (substantiel)
\end{tcolorbox}

% ── 3.7.3 Pipeline multi-modal Vision + OCR ──────────────────
\subsection{Pipeline multi-modal Vision + OCR}
\label{subsec:multimodal_pipeline}

L'endpoint \texttt{POST /api/v1/agent/analyze-image} enrichit la requête utilisateur
par une double analyse~: vision sémantique et extraction de texte (OCR), avant
d'interroger ChromaDB et de générer une réponse en Darija. Cette chaîne permet à
l'agriculteur de photographier une feuille malade, un paquet d'intrant ou une ruche
et d'obtenir un conseil contextuel immédiat.

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{0.96\textwidth}{!}{%
\begin{tikzpicture}[
  box/.style={draw, rounded corners=4pt, minimum width=2.6cm, minimum height=1.0cm,
              text centered, font=\small\bfseries, fill=#1},
  arr/.style={->, thick, >=stealth},
  lbl/.style={font=\scriptsize\itshape}
]
  \node[box=gray!15]    (img)   at (0,    0) {Image\\640px JPEG 0.7};
  \node[box=blue!15]    (vis)   at (3.4,  0) {Vision\\LLaVA / Groq-V};
  \node[box=orange!20]  (ocr)   at (6.8,  0) {OCR\\pytesseract\\fra+ara+eng};
  \node[box=teal!20]    (enr)   at (10.2, 0) {Requête\\enrichie};
  \node[box=violet!15]  (rag)   at (13.6, 0) {ChromaDB\\top-3 chunks};
  \node[box=green!20]   (llm)   at (17.0, 0) {Labess-7B\\/ Groq-70B};
  \node[box=yellow!30]  (rep)   at (20.4, 0) {Réponse\\Darija};

  \draw[arr] (img)  -- (vis)  node[midway,above,lbl]{base64};
  \draw[arr] (img)  .. controls (3.4,-1.4) and (6.8,-1.4) .. (ocr)
             node[midway,below,lbl]{parallèle};
  \draw[arr] (vis)  -- (enr)  node[midway,above,lbl]{description};
  \draw[arr] (ocr)  -- (enr)  node[midway,below right,lbl]{texte};
  \draw[arr] (enr)  -- (rag)  node[midway,above,lbl]{cosine};
  \draw[arr] (rag)  -- (llm)  node[midway,above,lbl]{contexte};
  \draw[arr] (llm)  -- (rep)  node[midway,above,lbl]{génération};
\end{tikzpicture}
}%
\caption{Pipeline multi-modal de l'assistant Smart Farm AI --- vision et OCR s'exécutent
en parallèle pour enrichir la requête avant RAG+LLM. Timeout total~: 300\,s.}
\label{fig:assistant_pipeline}
\end{figure}

\paragraph{Cascade LLM.}
La génération de réponse suit une cascade de priorité pour garantir la disponibilité~:

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Cascade LLM --- Génération de réponses en Darija (texte et vision)}
\label{tab:cascade_llm}
\begin{tabular}{clllr}
\toprule
\textbf{Priorité} & \textbf{Modèle} & \textbf{Hébergement} & \textbf{Déclencheur fallback} & \textbf{Timeout} \\
\midrule
\multicolumn{5}{l}{\textit{Génération Darija (texte)}} \\
1 & \texttt{wghezaiel/labess-7b-chat} & Ollama localhost:11434 & Modèle indisponible & 60\,s \\
2 & \texttt{llama-3.3-70b-versatile}  & Groq Cloud API & Ollama indisponible & 15\,s \\
3 & Réponse statique Darija & --- & Groq indisponible & --- \\
\midrule
\multicolumn{5}{l}{\textit{Vision sémantique (image)}} \\
1 & \texttt{llava} ($\approx$4.5\,GB) & Ollama local & Vision indisponible & 15\,s \\
2 & \texttt{llama-3.2-11b-vision-preview} & Groq Cloud Vision & LLaVA indisponible & 10\,s \\
3 & Chaîne sans vision & --- & Groq vision indisponible & --- \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\paragraph{Pipeline OCR.}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Configuration du pipeline d'extraction de texte (OCR)}
\label{tab:ocr_pipeline}
\begin{tabular}{ll}
\toprule
\textbf{Paramètre} & \textbf{Valeur} \\
\midrule
Moteur principal      & \texttt{pytesseract} (Tesseract 5.x) \\
Langues               & \texttt{fra+ara+eng} (français, arabe, anglais) \\
Résolution d'entrée   & $\leq 640 \times 640$\,px (compression frontend) \\
Qualité JPEG          & 0.7 (réduction bande passante) \\
Fallback              & Vision model avec prompt OCR dédié \\
                      & (\textit{«\,Extract ALL text, numbers, labels, dates...\,»}) \\
Timeout total         & 300\,s (frontend) / 180\,s (hard timeout) \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

% ── 3.7.4 Architecture RAG et base de connaissances ──────────
\subsection{Architecture RAG et base de connaissances}
\label{subsec:rag_architecture}

La Retrieval-Augmented Generation (RAG) enrichit chaque requête avec des documents
agricoles pertinents avant la génération LLM. La similarité cosinus entre le vecteur
de requête $\mathbf{q}$ et chaque document $\mathbf{d}$ est calculée~:

\begin{equation}
\text{sim}(\mathbf{q}, \mathbf{d}) = \frac{\mathbf{q} \cdot \mathbf{d}}
                                          {\|\mathbf{q}\| \cdot \|\mathbf{d}\|}
\label{eq:cosine_sim}
\end{equation}

Les $k = 3$ documents les plus proches sont injectés dans le prompt LLM.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Configuration ChromaDB --- Base vectorielle RAG de Smart Farm AI}
\label{tab:rag_config}
\begin{tabular}{ll}
\toprule
\textbf{Paramètre} & \textbf{Valeur} \\
\midrule
Collection         & \texttt{sovereign\_wisdom\_v3} \\
Index              & HNSW (\textit{Hierarchical Navigable Small World}) \\
Métrique distance  & Cosine similarity (eq.~\ref{eq:cosine_sim}) \\
Modèle d'embedding & \texttt{paraphrase-multilingual-MiniLM-L12-v2} (dim. 384) \\
Documents sources  & 500 (guides AVFA, protocoles vétérinaires, fiches élevage) \\
Chunks             & 2\,847 (taille~: 384 tokens, overlap~: 64 tokens) \\
n\_results (top-k) & 3 \\
Hôte / Port        & \texttt{localhost:8001} \\
Anonymized telemetry & désactivée \\
Fallback           & Expert Synthetic KB (mots-clés Darija hardcodés) \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\textbf{Fallback synthétique~:} quand ChromaDB est indisponible, une base de
connaissances synthétique est activée (\texttt{LITE\_MODE=true}). Elle mappe des
mots-clés tunisiens (\textit{بطاطا, نحل, زيتون, علوش, أبقار, حبوب, حمضيات,
مراعي}) vers des conseils agricoles génériques en Darija, assurant la continuité
du service même sans vecteur store.

% ── 3.8 Module Cartographique et Géolocalisation ──────────────
\section{Module Cartographique et Géolocalisation (MapCenter)}
\label{sec:mapcenter}

Le module \textit{MapCenter} de Smart Farm AI est une interface GIS interactive
fondée sur \textbf{MapLibre GL v5} (moteur WebGL). Il affiche en temps réel
4~types d'entités géolocalisées — ruches IoT, fermes, cliniques vétérinaires et
marchés — en les croisant avec la télémétrie IoT, les données météo Open-Meteo
et les ressources cartographiques OpenStreetMap.

% ── 3.8.1 Endpoints GeoJSON ──────────────────────────────────
\subsection{Endpoints GeoJSON et sources de données}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Endpoints GeoJSON de l'API Smart Farm AI --- module MapCenter}
\label{tab:geo_endpoints}
\resizebox{\textwidth}{!}{%
\begin{tabular}{llp{7cm}}
\toprule
\textbf{Endpoint} & \textbf{Méthode} & \textbf{Description} \\
\midrule
\texttt{/geo/farms}       & GET  & Fermes (lat, lon, nom, statut actif/inactif) \\
\texttt{/geo/hives}       & GET  & Ruches + télémétrie temps réel (poids kg, T\degr C, humidité \%)
                                   ; statut déduit du score de santé (healthy/warning/critical) \\
\texttt{/geo/vets}        & GET  & Cliniques vétérinaires internes (spécialité, téléphone, adresse) \\
\texttt{/geo/markets}     & GET  & Marchés agricoles (type, téléphone, adresse) \\
\texttt{/geo/nearby-vets} & GET  & Proximité~: \texttt{?lat=X\&lon=Y\&radius\_km=100}
                                   (résultats triés par distance Haversine) \\
\texttt{/geo/overpass}    & POST & Proxy Overpass API~: découverte vétérinaires OSM
                                   (CORS bloqué côté navigateur) \\
\bottomrule
\end{tabular}
}%
\end{table}

% ── 3.8.2 Algorithmes géospatiaux ────────────────────────────
\subsection{Algorithmes géospatiaux}

\paragraph{Distance Haversine.}
La distance entre deux points GPS $(\varphi_1, \lambda_1)$ et $(\varphi_2, \lambda_2)$
est calculée par la formule de Haversine~:
\begin{equation}
d = 2R \cdot \arcsin\!\left(\sqrt{\sin^2\!\!\left(\frac{\Delta\varphi}{2}\right)
  + \cos\varphi_1\,\cos\varphi_2\,\sin^2\!\!\left(\frac{\Delta\lambda}{2}\right)}
  \right), \quad R = 6\,371\,\text{km}
\label{eq:haversine}
\end{equation}
Cette formule est utilisée pour trier les entités par distance à l'utilisateur et
pour la requête de découverte vétérinaires dans un rayon de 100\,km.

\paragraph{Placement circulaire des ruches.}
Lorsque $N$ ruches sont associées à la même ferme
$(\varphi_\text{farm},\lambda_\text{farm})$, elles sont disposées sur un cercle
de rayon $\approx 33$\,m pour éviter la superposition des marqueurs~:
\begin{equation}
\varphi_i = \varphi_\text{farm} + 0.0003\,\sin\!\left(\frac{2\pi i}{N}\right),\quad
\lambda_i = \lambda_\text{farm} + 0.0003\,\cos\!\left(\frac{2\pi i}{N}\right),\quad
i \in \{0,\ldots,N-1\}
\label{eq:circular_hive}
\end{equation}

\paragraph{Zoom adaptatif selon la précision GPS.}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Niveau de zoom MapLibre adapté à la précision GPS de l'utilisateur}
\label{tab:gps_zoom}
\begin{tabular}{lr}
\toprule
\textbf{Précision GPS} & \textbf{Zoom MapLibre} \\
\midrule
$< 50$\,m   & 16 (rue) \\
$< 200$\,m  & 15 (quartier) \\
$< 1\,000$\,m & 13 (ville) \\
$\geq 1\,000$\,m & 11 (région) \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

% ── 3.8.3 Services de géocodage ──────────────────────────────
\subsection{Services de géocodage intégrés}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Services de géocodage utilisés dans le module MapCenter}
\label{tab:geocoding_services}
\resizebox{\textwidth}{!}{%
\begin{tabular}{lllp{4.5cm}}
\toprule
\textbf{Service} & \textbf{Direction} & \textbf{Accès} & \textbf{Usage} \\
\midrule
Photon (Komoot)   & Forward (adresse $\to$ coords)
                  & Frontend direct (pas de CORS)
                  & Autocomplete~: 5 suggestions, debounce 300\,ms,
                    paramètre \texttt{proximity=lon,lat} pour biaiser
                    les résultats vers la position utilisateur \\
Nominatim (OSM)   & Reverse (coords $\to$ adresse)
                  & Frontend direct
                  & Conversion $(\varphi, \lambda) \to$ adresse lisible
                    après géolocalisation GPS (User-Agent~:
                    \textit{SmartFarmAI/2.0}) \\
Overpass API      & Requête OSM
                  & Via proxy \texttt{/geo/overpass} (CORS bloqué)
                  & Découverte des vétérinaires OSM
                    dans un rayon de 100\,km \\
\bottomrule
\end{tabular}
}%
\end{table}

% ── 3.8.4 Météo et évaluation des risques ────────────────────
\subsection{Intégration météo et évaluation des risques}

Les conditions météorologiques sont récupérées via l'API \textbf{Open-Meteo}
(gratuite, sans clé) et exposées par l'endpoint \texttt{/weather/coords}.
Le service \texttt{weather\_service.py} calcule automatiquement trois indicateurs
de risque agropastoral~:

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Seuils d'évaluation des risques météorologiques --- Smart Farm AI}
\label{tab:weather_risks}
\begin{tabular}{llr}
\toprule
\textbf{Risque} & \textbf{Variable} & \textbf{Seuil de déclenchement} \\
\midrule
Stress thermique (\textit{heat stress}) & Température ambiante & $> 35\,°C$ \\
Stress froid (\textit{cold stress})     & Température ambiante & $< 5\,°C$ \\
Risque tempête (\textit{storm risk})    & Vitesse du vent       & $> 40$\,km/h \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

Ces indicateurs sont affichés dans le badge météo de la carte et dans les popups
des ruches pour alerter l'apiculteur en cas de conditions défavorables.

% ── 3.8.5 Architecture du flux de données GIS ────────────────
\subsection{Architecture du flux de données}

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{0.94\textwidth}{!}{%
\begin{tikzpicture}[
  src/.style={draw, rounded corners=3pt, minimum width=2.8cm, minimum height=0.9cm,
              text centered, font=\small\bfseries, fill=#1},
  dst/.style={draw, rounded corners=3pt, minimum width=3.0cm, minimum height=0.9cm,
              text centered, font=\small\bfseries, fill=#1},
  arr/.style={->, thick, >=stealth},
  lbl/.style={font=\scriptsize\itshape}
]
  % Flux 1 : IoT → PostgreSQL → /geo/hives → MapLibre
  \node[src=teal!20]   (iot)   at (0,  3.6) {IoT\\MQTT};
  \node[src=teal!15]   (db)    at (4.2, 3.6) {PostgreSQL\\TelemetryRecord};
  \node[src=blue!15]   (hapi)  at (8.4, 3.6) {\texttt{/geo/hives}\\GeoJSON};
  \node[dst=green!20]  (map1)  at (12.6,3.6) {Popup télémétrie\\MapLibre GL};

  % Flux 2 : Open-Meteo → /weather/coords → Badge météo
  \node[src=yellow!30] (om)    at (0,  2.1) {Open-Meteo\\API (gratuit)};
  \node[src=blue!15]   (wapi)  at (4.2, 2.1) {\texttt{/weather/coords}\\JSON};
  \node[dst=orange!25] (map2)  at (8.4, 2.1) {Badge météo\\+ Risques};

  % Flux 3 : Overpass OSM → proxy /geo/overpass → Markers vétérinaires
  \node[src=gray!20]   (osm)   at (0,  0.6) {Overpass API\\(OSM)};
  \node[src=blue!15]   (proxy) at (4.2, 0.6) {\texttt{/geo/overpass}\\proxy backend};
  \node[dst=red!20]    (map3)  at (8.4, 0.6) {Markers vétérinaires\\OSM (100\,km)};

  % Flux 4 : Browser GPS → Cercle précision + Zoom
  \node[src=violet!20] (gps)   at (0, -0.9) {Browser GPS\\(HTML5)};
  \node[dst=violet!15] (map4)  at (4.2,-0.9) {Cercle précision\\+ Zoom adaptatif};

  % Arrows
  \draw[arr] (iot)   -- (db)    node[midway,above,lbl]{ESP32};
  \draw[arr] (db)    -- (hapi)  node[midway,above,lbl]{SQLAlchemy};
  \draw[arr] (hapi)  -- (map1)  node[midway,above,lbl]{fetch};
  \draw[arr] (om)    -- (wapi)  node[midway,above,lbl]{HTTP};
  \draw[arr] (wapi)  -- (map2)  node[midway,above,lbl]{JSON};
  \draw[arr] (osm)   -- (proxy) node[midway,above,lbl]{Overpass QL};
  \draw[arr] (proxy) -- (map3)  node[midway,above,lbl]{GeoJSON};
  \draw[arr] (gps)   -- (map4)  node[midway,above,lbl]{eq.\,\ref{eq:haversine}/\ref{eq:circular_hive}};
\end{tikzpicture}
}%
\caption{Architecture du flux de données du module MapCenter~: 4 sources
(IoT MQTT, Open-Meteo, Overpass OSM, GPS navigateur) alimentent MapLibre GL
via les endpoints \texttt{/geo/} et \texttt{/weather/} du backend FastAPI.}
\label{fig:gis_architecture}
\end{figure}

% ── 3.9 Menaces à la validité ─────────────────────────────────
\section{Menaces à la validité}

\subsection{Validité interne}

\begin{description}
  \item[Biais d'échantillonnage YOLO] Les images proviennent principalement de
        3 régions tunisiennes. Les races locales (Barbarine, Sicilo-Sarde) peuvent
        différer visuellement des races de pré-entraînement.
        \textit{Mitigation}~: fine-tuning intégral (backbone non gelé).
  \item[Autocorrélation temporelle (FCR)] La validation croisée standard viole
        l'indépendance des folds sur des séries temporelles.
        \textit{Mitigation}~: TimeSeriesSplit (folds respectent l'ordre chronologique).
  \item[Évaluation Darija] Les 200 paires test sont principalement en Darija
        sfaxienne. Les dialectes d'autres régions sont sous-représentés.
\end{description}

\subsection{Validité externe}

\begin{description}
  \item[Généralisation géographique] Les performances IoT ont été mesurées en
        environnement contrôlé. Les conditions réelles (coupures, chaleur $> 45\,°C$)
        peuvent dégrader les résultats.
  \item[Diversité des utilisateurs] Les 7 fermes pilotes représentent des exploitations
        de taille moyenne (50--500 animaux). La scalabilité vers des fermes industrielles
        ($> 50\,000$ volailles) n'a pas été évaluée.
\end{description}

\subsection{Validité statistique}

\begin{description}
  \item[Taille des échantillons] $n = 847$ pour les modèles ML avicoles. Avec 5-fold CV,
        chaque fold test contient $\approx 169$ observations.
  \item[Tests multiples] La comparaison de 5 catégories de modèles sans correction de
        Bonferroni est une limitation~; les comparaisons individuelles doivent être
        interprétées avec prudence.
  \item[Biais expert] L'évaluation Darija par deux annotateurs peut introduire un biais
        culturel~; l'accord $\kappa = 0.76$ valide la cohérence inter-observateurs.
\end{description}

% ── 3.6 Conclusion ───────────────────────────────────────────
\section*{Conclusion}
\addcontentsline{toc}{section}{Conclusion}

Ce chapitre a présenté la démarche complète de modélisation et d'évaluation des
performances de Smart Farm AI. L'analyse exploratoire (14\,820 images, 11 classes,
déséquilibre 3.4:1) a guidé les choix de prétraitement et d'augmentation. Les
\textbf{8 modèles YOLO déployés} — 7~modèles \textbf{YOLOv11n} (détection standard)
atteignant mAP@50~$= 85.3\% \pm 0.42\%$ et le modèle \textbf{yolo26n-obb}
(abeilles, boîtes orientées) atteignant mAP@50~$= 92.0\%$ — dépassent tous les
cibles opérationnelles. Les courbes F1-Confidence ($c^* = 0.37$, F1~$= 0.85$)
et Precision-Confidence guident le déploiement en production.

Les modèles prédictifs avicoles (FCR polynomial $R^2 = 0.891$, classifieur mortalité
AUC~$= 0.907$, IsolationForest AUC~$= 0.89$) et l'agent conversationnel Darija
(BLEU-4~$= 0.68$, $\kappa = 0.76$) complètent l'évaluation quantitative. Les
intervalles de confiance à 95\% bootstrapés et la validation croisée 5-fold
garantissent la robustesse et la reproductibilité des résultats.

Le chapitre suivant présente la réalisation technique et la validation industrielle
du système Smart Farm AI sur les 7 fermes pilotes.

% ============================================================
%  FIN CHAPITRE 3
% ============================================================
